# 7.1 有限级数

## 定义

1. <font color=red>（7.1.1 有限级数）</font>设$m$，$n$是整数，并且$(a_i)_{i=m}^n$是一个有限实数列。其中，对每一个$m$，$n$间的整数$i(m\leq i\leq n)$都指定了一个实数$a_i$，那么根据下述递推公式来定义__有限和<font color=blue>（有限级数）</font>__$\displaystyle\sum_{i=m}^n a_i$：

   > 1. $$\displaystyle\sum_{i=m}^na_i:=0\quad(n<m)
   >    $$。
   > 2. $\displaystyle\sum_{i=m}^{n+1}a_i:=\left(\sum_{i=m}^na_i\right)+a_{n+1}\quad(n\geq m-1)$。

2. <font color=red>（7.1.6 有限集上的求和运算）</font>设$X$是含有$n$个元素的有限集<font color=blue>（其中$n\in \mathbb N$）</font>，并且设$f:X\to \mathbb R$是一个从$X$到实数集$\mathbb R$的函数<font color=blue>（即$f$对$X$中每一个元素$x$都指定了一个实数$f(x)$）</font>。于是首先任意选取一个$\{i\in \mathbb N：1\leq i\leq n\}$到$X$的双射$g$<font color=blue>（根据假定的$X$中有$n$个元素可以得知这样的双射是存在的）</font>。则定义__有限和__$\displaystyle\sum_{x\in X}f(x)$为：
   $$
   \sum_{x\in X}f(x)=\sum_{i=1}^{n}f(g(i))
   $$
   <font color=blue>（注：变量$i$（也称为__求和指标__）是一个__约束变量__（也作__虚拟变量__），表达式实际上并不依赖于任何被称为$i$的量。特别地，可以用任何其它符号代替求和指标$i$并得到同样的结果）</font>

---

## 命题

1. <font color=red>（7.1.4 一些有限级数相关？）</font>下述命题成立：

   > 1. 设$m\leq n\leq p$都是整数，并且对任意的整数$i(m\leq i\leq p)$都指定了一个实数$a_i$，则有：
   >    $$
   >    \sum_{i=m}^{n}a_i+\sum_{i=n+1}^{p}a_i=\sum_{i=m}^{p}a_i
   >    $$
   >
   > 2. <font color=red>（指标不影响有限和？）</font>设$m\leq n$都是整数，$k$是另一个整数，并且对任意的整数$m\leq i\leq n$都指定了一个实数$a_i$，则：
   >    $$
   >    \sum_{i=m}^na_i=\sum_{j=m+k}^{n+k}a_{j-k}
   >    $$
   >
   > 3. <font color=red>（有限级数的加和？）</font>设$m\leq n$都是整数，并且对任意的整数$m\leq i\leq n$都指定了实数$a_i$和$b_i$，则：
   >    $$
   >    \sum_{i=m}^{n}(a_i+b_i)=\sum_{i=m}^{n}a_i+\sum_{i=m}^{n}b_i
   >    $$
   >
   > 4. <font color=red>（有限和的数乘？）</font>设$m\leq n$都是整数，$c$是另一个实数，并且对任意的整数$m\leq i\leq n$都指定了一个实数$a_i$，则：
   >    $$
   >    \sum_{i=m}^{n}c\cdot a_i=c\cdot\left(\sum_{i=m}^{n}a_i\right)
   >    $$
   >
   > 5. <font color=red>（有限级数的三角不等式）</font>设$m\leq n$都是整数，并且对任意的整数$m\leq i\leq n$都指定了一个实数$a_i$，则：
   >    $$
   >    \sum_{i=m}^{n}|a_i|\geq\left|\sum_{i=m}^{n}a_i\right|
   >    $$
   >
   > 6. <font color=red>（有限级数的比较判别法）</font>设$m\leq n$都是整数，并且对任意的整数$m\leq i\leq n$都指定了实数$a_i$和$b_i$。若对全部$m\leq i\leq n$有$a_i\leq b_i$，则：
   >    $$
   >    \sum_{i=m}^{n}a_i\leq \sum_{i=m}^{n}b_i
   >    $$

2. <font color=red>（7.1.8 有限求和是定义明确的）</font>设$X$是含有$n$个元素的有限集（其中$n\in N$），并且设$f:X\to \mathbb R$是一个函数，并且假设有$g:\{i\in \mathbb N:1\leq i\leq n\}\to X$与$h:\{i\in \mathbb N：1\leq i\leq n\}\to X$都是双射，则：
   $$
   \sum_{i=1}^{n}f(g(i))=\sum_{i=1}^{n}f(h(i))
   $$

   <font color=blue>（注：在无限集上的求和的时候，情况要更加复杂些，可以看[8.2节](..\..\第8章\md\实分析 8.2 在无限集上求和.md)）</font>

3. <font color=red>（7.1.11 有限集上求和运算的基本性质）</font>下述命题是正确的：

   > 1. <font color=red>（空函数）</font>如果$X$是空集，且$f:X\to \mathbb R$是一个函数<font color=blue>（即$f$是空函数）</font>，则有：
   >    $$
   >    \sum_{x\in X}f(x)=0
   >    $$
   >
   > 2. <font color=red>（单元素集）</font>如果$X$是由单独的一个元素构成的集合（即$X=\{x_0\}$），则有：
   >    $$
   >    \sum_{x\in X}f(x)=f(x_0)
   >    $$
   >
   > 3. <font color=red>（替换法I）</font>若$X$是一个有限集，$f:X\to\mathbb R$是一个函数，并且$g:Y\to X$是一个双射，则：
   >    $$
   >    \sum_{x\in X}f(x)=\sum_{y\in Y}f(g(y))
   >    $$
   >
   > 4. <font color=red>（替换法II）</font>设$n\leq m$都是整数，且$X$为集合$X=\{i\in\mathbb Z:n\leq i\leq m\}$，若是对每一个整数$i\in X$都指定了一个实数$a_i$，则：
   >    $$
   >    \sum_{i=m}^{n}a_i=\sum_{i\in X}a_i
   >    $$
   >
   > 5. <font color=red>（有限集求和加和？）</font>设$X$与$Y$是两个不相交的有限集（$X\cap Y=\varnothing$），且$f:X\cup Y\to \mathbb R$是一个函数，则：
   >    $$
   >    \sum_{x\in X\cup Y}f(x)=\left(\sum_{x\in X}f(x)\right)+\left(\sum_{y\in Y}f(y)\right)
   >    $$
   >
   > 6. <font color=red>（线性性质I）</font>设$X$是一个有限集，并且设$f:X\to\mathbb R$和$g:X\to\mathbb R$都是函数，则：
   >    $$
   >    \sum_{x\in X}(f(x)+g(x))=\sum_{x\in X}f(x)+\sum_{x\in X}g(x)
   >    $$
   >
   > 7. <font color=red>（线性性质II）</font>设$X$是一个有限集，设$f:X\to\mathbb R$是一个函数，并且设$c$是一个实数，则：
   >    $$
   >    \sum_{x\in X}c\cdot f(x)=c\cdot\left(\sum_{x\in X}f(x)\right)
   >    $$
   >
   > 8. <font color=red>（单调性）</font>设$X$是一个有限集，并且设$f:X\to\mathbb R$和$g:X\to\mathbb R$是使得$f(x)\leq g(x)$对全部$x\in X$成立的两个函数，则：
   >    $$
   >    \sum_{x\in X}f(x)\leq \sum_{x\in X}g(x)
   >    $$
   >
   > 9. <font color=red>（三角不等式）</font>设$X$是一个有限集，并且设$f:X\to\mathbb R$是函数，则：
   >    $$
   >    \sum_{x\in X}|f(x)|\geq\left|\sum_{x\in X}f(x)\right|
   >    $$

4. <font color=red>（7.1.13 笛卡尔积？）</font>设$X$与$Y$是有限集，且设$f:X\times Y\to \mathbb R$是一个函数，则：
   $$
   \sum_{x\in X}\left(\sum_{y\in Y}f(x,y)\right)=\sum_{(x,y)\in X\times Y}f(x,y)
   $$

5. <font color=red>（7.1.14 有限级数的富比尼定理）</font>设$X$与$Y$是有限集，且设$f:X×Y\to\mathbb R$是一个函数，则：
   $$
   \begin{align}
   &\sum_{x\in X}\left(\sum_{y\in Y}f(x,y)\right)\\
   =&\sum_{(x,y)\in X×Y}f(x,y)\\
   =&\sum_{(y,x)\in Y×X}f(x,y)\\
   =&\sum_{y\in Y}\left(\sum_{x\in X}f(x,y)\right)\\
   \end{align}
   $$

---

## 课后习题

##### 7.1.1 证明引理7.1.4<font color=blue>（提示：利用归纳法，而且最基本的情形并不一定在$0$处）</font>

> 逐条证明：
>
> 1. 设$m\leq n\leq p$都是整数，并且对任意的整数$i(m\leq i\leq p)$都指定了一个实数$a_i$，则有：
>    $$
>    \sum_{i=m}^{n}a_i+\sum_{i=n+1}^{p}a_i=\sum_{i=m}^{p}a_i
>    $$
>
> 我们使用归纳法证明：
>
> 由于$p\geq n$，于是根据整数序的性质我们有存在自然数$k$使得$p=n+k$，于是我们假设$m$，$n$是已经给出的某个整数，对$k$做归纳。
>
> 对$k=0$时：
>
> 于是$p=n$，从而原式可化为$\displaystyle\sum_{i=m}^{n}a_i+\sum_{i=n+1}^{n}a_i=\sum_{i=m}^{n}a_i\iff \sum_{i=m}^{n}a_i+0=\sum_{i=m}^{n}a_i$，于是此时显然成立结论。
>
> 现归纳性假设$k=c$的时候有成立结论，对$k=c+1$的情况有：
>
> 根据有限级数定义，于是我们可以化$\displaystyle\sum_{i=n+1}^{n+c+1}a_i=\sum_{i=n+1}^{n+c}a_i+a_{n+c+1}$，又根据归纳假设，于是可以化简有：
> $$
> \begin{align}
> \sum_{i=m}^{n}a_i+\sum_{i=n+1}^{n+c+1}a_i&\xlongequal{定义7.1.1}\sum_{i=m}^{n}a_i+\sum_{i=n+1}^{n+c}a_i+a_{n+c+1}\\
> &\xlongequal{归纳假设}\sum_{i=m}^{n+c}a_i+a_{n+c+1}\\
> &\xlongequal{定义7.1.1}\sum_{i=m}^{n+c+1}a_i
> \end{align}
> $$
> 于是即$\displaystyle\sum_{i=m}^{n}a_i+\sum_{i=n+1}^{n+c+1}a_i=\sum_{i=m}^{n+c+1}a_i$，从而在$p=n+c+1(k=c+1)$的情况下也成立结论。
>
> 于是归纳得证，可以得到题目结论成立。
>
> ---
>
> 2. 设$m\leq n$都是整数，$k$是另一个整数，并且对任意的整数$m\leq i\leq n$都指定了一个实数$a_i$，则：
>    $$
>    \sum_{i=m}^na_i=\sum_{j=m+k}^{n+k}a_{j-k}
>    $$
>
> 使用归纳法证明：
>
> 由于$n\geq m$，根据整数序性质存在自然数$b$有$n=m+b$，于是我们假设$m$，$k$是任意给定整数，对$b$做归纳。
>
> 当$b=0$时：
>
> 此时原结论有$\displaystyle\sum_{i=m}^ma_i=\sum_{j=m+k}^{m+k}a_{j-k}\iff a_m=a_{(m+k)-k}$，显然此时有结论成立。
>
> 现归纳性地假设$b=c$时有结论成立，对$b=c+1$时：
>
> 于是对我们可化$\displaystyle\sum_{i=m+k}^{m+c+1+k}a_{i-k}$有：
> $$
> \begin{align}
> \sum_{i=m+k}^{m+c+1+k}a_{i-k}&\xlongequal{定义7.1.1}\sum_{i=m+k}^{m+c+k}a_{i-k}+a_{(m+c+1+k)-k}\\
> &\xlongequal{归纳假设}\sum_{i=m}^{m+c}a_i+a_{m+c+1}\\
> &\xlongequal{定义7.1.1}\sum_{i=m}^{m+c+1}a_i
> \end{align}
> $$
> 于是即$\displaystyle\sum_{i=m+k}^{m+c+1+k}a_{i-k}=\sum_{i=m}^{m+c+1}a_i$，从而在$n=m+c+1(b=c+1)$时也有结论成立。
>
> 于是归纳得证，可以得到题式成立。
>
> ---
>
> 3. 设$m\leq n$都是整数，并且对任意的整数$m\leq i\leq n$都指定了实数$a_i$和$b_i$，则：
>    $$
>    \sum_{i=m}^{n}(a_i+b_i)=\sum_{i=m}^{n}a_i+\sum_{i=m}^{n}b_i
>    $$
>
> 使用归纳法证明：
>
> 由于$n\geq m$，根据整数序性质存在自然数$k$有$n=m+k$，于是我们假设$m$是任意给定整数，对$k$做归纳。
>
> 当$k=0$时：
>
> 此时即证$\displaystyle\sum_{i=m}^{m}(a_i+b_i)=\sum_{i=m}^{m}a_i+\sum_{i=m}^{m}b_i\iff (a_m+b_m)=a_m+b_m$，显然此时结论成立。
>
> 现归纳性地假设$k=c$时有结论成立，对$k=c+1$时：
>
> 于是此时可化$\displaystyle\sum_{i=m}^{m+c+1}(a_i+b_i)$有：
> $$
> \begin{align}
> \sum_{i=m}^{m+c+1}(a_i+b_i)&\xlongequal{定义7.1.1}\sum_{i=m}^{m+c}(a_i+b_i)+a_{m+c+1}+b_{m+c+1}\\
> &\xlongequal{归纳假设}\sum_{i=m}^{m+c}a_i+\sum_{i=m}^{m+c}b_i+a_{m+c+1}+b_{m+c+1}\\
> &\xlongequal{定义7.1.1}\sum_{i=m}^{m+c+1}a_i+\sum_{i=m}^{m+c+1}b_i
> \end{align}
> $$
> 于是即$\displaystyle\sum_{i=m}^{m+c+1}(a_i+b_i)=\sum_{i=m}^{m+c+1}a_i+\sum_{i=m}^{m+c+1}b_i$，从而在$n=m+c+1(k=c+1)$时也有结论成立。
>
> 于是归纳得证，可以得到题式成立。
>
> ---
>
> 4. 设$m\leq n$都是整数，$c$是另一个实数，并且对任意的整数$m\leq i\leq n$都指定了一个实数$a_i$，则：
>    $$
>    \sum_{i=m}^{n}c\cdot a_i=c\cdot\left(\sum_{i=m}^{n}a_i\right)
>    $$
>
> 使用归纳法证明：
>
> 由于$n\geq m$，根据整数序性质存在自然数$k$有$n=m+k$，于是我们假设$m$是任意给定整数，对$k$做归纳。
>
> 当$k=0$时：
>
> 此时即证$\displaystyle\sum_{i=m}^{m}c\cdot a_i=c\cdot\left(\sum_{i=m}^{m}a_i\right)\iff c\cdot a_m=c\cdot(a_m)$，显然此时结论成立。
>
> 现归纳性地假设$k=d$时有结论成立，对$k=d+1$时：
>
> 于是此时可化$\displaystyle\sum_{i=m}^{m+d+1}c\cdot a_i$有：
> $$
> \begin{align}
> \sum_{i=m}^{m+d+1}c\cdot a_i&\xlongequal{定义7.1.1}\sum_{i=m}^{m+d}c\cdot a_i+c\cdot a_{m+d+1}\\
> &\xlongequal{归纳假设}c\cdot\left(\sum_{i=m}^{m+d}a_i\right)+c\cdot a_{m+d+1}\\
> &\xlongequal{结合律}c\cdot\left(\sum_{i=m}^{m+d}a_i+a_{m+d+1}\right)\\
> &\xlongequal{定义7.1.1}c\cdot\left(\sum_{i=m}^{m+d+1}a_i\right)
> \end{align}
> $$
> 于是即$\displaystyle\sum_{i=m}^{m+d+1}c\cdot a_i=c\cdot\left(\sum_{i=m}^{m+d+1}a_i\right)$，从而在$n=m+d+1(k=d+1)$时也有结论成立。
>
> 于是归纳得证，可以得到题式成立。
>
> ---
>
> 5. 设$m\leq n$都是整数，并且对任意的整数$m\leq i\leq n$都指定了一个实数$a_i$，则：
>    $$
>    \sum_{i=m}^{n}|a_i|\geq\left|\sum_{i=m}^{n}a_i\right|
>    $$
>
> 使用归纳法证明：
>
> 由于$n\geq m$，根据整数序性质存在自然数$k$有$n=m+k$，于是我们假设$m$是任意给定整数，对$k$做归纳。
>
> 当$k=0$时：
>
> 此时即证$\displaystyle\sum_{i=m}^{m}|a_i|\geq\left|\sum_{i=m}^{m}a_i\right|\iff|a_m|\geq|a_m|$，显然此时结论成立。
>
> 现归纳性地假设$k=c$时有结论成立，对$k=c+1$时：
>
> 于是此时可化$\displaystyle$有：
> $$
> \begin{align}
> \sum_{i=m}^{m+c+1}|a_i|&=\sum_{i=m}^{m+c}|a_i|+|a_{m+c+1}|\quad(定义7.1.1)\\
> &\geq\left|\sum_{i=m}^{m+c}a_i\right|+|a_{m+c+1}|\quad(归纳假设)\\
> &\geq\left|\sum_{i=m}^{m+c}a_i+a_{m+c+1}\right|\quad(三角不等式)\\
> &=\left|\sum_{i=m}^{m+c+1}a_i\right|\quad(定义7.1.1)
> \end{align}
> $$
> 于是即$\displaystyle\sum_{i=m}^{m+c+1}|a_i|\geq\left|\sum_{i=m}^{m+c+1}a_i\right|$，从而在$n=m+c+1(k=c+1)$时也有结论成立。
>
> 于是归纳得证，可以得到题式成立。
>
> ---
>
> 6. 设$m\leq n$都是整数，并且对任意的整数$m\leq i\leq n$都指定了实数$a_i$和$b_i$。若对全部$m\leq i\leq n$有$a_i\leq b_i$，则：
>    $$
>    \sum_{i=m}^{n}a_i\leq \sum_{i=m}^{n}b_i
>    $$
>
> 使用归纳法证明：
>
> 由于$n\geq m$，根据整数序性质存在自然数$k$有$n=m+k$，于是我们假设$m$是任意给定整数，对$k$做归纳。
>
> 当$k=0$时：
>
> 此时即证$\displaystyle\sum_{i=m}^{m}a_i\leq \sum_{i=m}^{m}b_i\iff a_m\leq b_m$，显然此时结论成立。
>
> 现归纳性地假设$k=c$时有结论成立，对$k=c+1$时：
>
> 于是此时可化$\displaystyle$有：
> $$
> \begin{align}
> \sum_{i=m}^{m+c+1}a_i&=\sum_{i=m}^{m+c}a_i+a_{m+c+1}\quad(定义7.1.1)\\
> &\leq\sum_{i=m}^{m+c}b_i+a_{m+c+1}\quad(归纳假设)\\
> &\leq\sum_{i=m}^{m+c}b_i+b_{m+c+1}\quad(题设)\\
> &=\sum_{i=m}^{m+c+1}b_i\quad(定义7.1.1)
> \end{align}
> $$
> 于是即$\displaystyle\sum_{i=m}^{m+c+1}a_i\leq\sum_{i=m}^{m+c+1}b_i$，从而在$n=m+c+1(k=c+1)$时也有结论成立。
>
> 于是归纳得证，可以得到题式成立。

##### 7.1.2 证明命题7.1.11<font color=blue>（提示：这个证明并不像看上去那么冗长，关键在于恰当的双射把这些集合上的和转换为有限级数，然后利用引理 7.1.4）</font>

> 逐条证明：
>
> 1. 如果$X$是空集，且$f:X\to \mathbb R$是一个函数，则有：
>    $$
>    \sum_{x\in X}f(x)=0
>    $$
>
> 由于空集基数为$0$，故考虑空函数$g:\{i\in \mathbb N：1\leq i\leq 0\}\to\varnothing$，于是可化有$\displaystyle\sum_{x\in X}f(x)=\sum_{i=1}^0f(g(i))$，于是根据定义7.1.1即结果等于$0$，于是题式得证。
>
> ---
>
> 2. 如果$X$是由单独的一个元素构成的集合（即$X=\{x_0\}$），则有：
>    $$
>    \sum_{x\in X}f(x)=f(x_0)
>    $$
>
> 单元素集基数为$1$，于是考虑函数$g:\{1\}\to\{x_0\}$，其中定义有$g(1)=x_0$，于是可化有
> $$
> \sum_{x\in X}f(x)=\sum_{i=1}^1f(g(i))=f(g(1))=f(x_0)
> $$
> 于是题式得证。
>
> ---
>
> 3. 若$X$是一个有限集，$f:X\to\mathbb R$是一个函数，并且$g:Y\to X$是一个双射，则：
>    $$
>    \sum_{x\in X}f(x)=\sum_{y\in Y}f(g(y))
>    $$
>
> 由于$g$是双射，于是根据集合基数相等的定义（定义3.6.1）我们可知有$\#(X)=\#(Y)$，于是不妨设一个整数$n=\#(X)$，分别取两个函数$h_1:\{i\in \mathbb N：1\leq i\leq n\}\to X$与$h_2:\{i\in \mathbb N：1\leq i\leq n\}\to Y$，其中我们假设$h_1$已知（根据集合基数的定义这样的函数选取是可行的），我们定义$h_2$满足$h_1(i)=g\circ h_2(i)$对任意$1\leq i\leq n$，显然有$h_2$是一个满足我们假设的双射。
>
> 于是根据有限和定义，我们有：
> $$
> \sum_{x\in X}f(x)=\sum_{i=1}^nf(h_1(i))\quad\sum_{y\in Y}f(g(y))=\sum_{i=1}^nf(g(h_2(i)))
> $$
> 于是我们根据对任意$1\leq i\leq n$，根据引理7.1.4(c)与(d)，有：
> $$
> \begin{align}
> \sum_{i=1}^nf(h_1(i))-\sum_{i=1}^nf(g(h_2(i)))&=\sum_{i=1}^nf(h_1(i))-f(g(h_2(i)))\\
> &=\sum_{i=1}^n0\\
> &=0
> \end{align}
> $$
> 于是可以证明有$\displaystyle\sum_{i=1}^nf(h_1(i))=\sum_{i=1}^nf(g(h_2(i)))$，也即$\displaystyle\sum_{x\in X}f(x)=\sum_{y\in Y}f(g(y))$，题式得证。
>
> ---
>
> 4. 设$n\leq m$都是整数，且$X$为集合$X=\{i\in\mathbb Z:n\leq i\leq m\}$，若是对每一个整数$i\in X$都指定了一个实数$a_i$，则：
>    $$
>    \sum_{i=n}^{m}a_i=\sum_{i\in X}a_i
>    $$
>
> 考虑这样一个函数$f:\{i\in\mathbb N:1\leq i\leq m-n+1\}\to X$，定义$f(x)=x+n-1$，显然我们有$f$是双射。于是我们额外定义双射$g:\{i\in\mathbb N:1\leq i\leq m-n+1\}\to\mathbb R$，其定义有$g(i)=a_{f(i)}$，于是可化题式有：
> $$
> \sum_{i=m}^{n}a_i=\sum_{i=1}^{m-n+1}a_{i+n-1}
> $$
> 根据引理7.1.4(b)，于是题式成立。
>
> ---
>
> 5. 设$X$与$Y$是两个不相交的有限集（$X\cap Y=\varnothing$），且$f:X\cup Y\to \mathbb R$是一个函数，则：
>    $$
>    \sum_{x\in X\cup Y}f(x)=\left(\sum_{x\in X}f(x)\right)+\left(\sum_{y\in Y}f(y)\right)
>    $$
>
> 令有$n=\#(X)$，$m=\#(Y)$，于是存在两个双射$g_1:\{i\in \mathbb N:1\leq i\leq n\}\to X$与$g_2:\{i\in \mathbb N:1\leq i\leq m\}\to Y$，又根据命题3.6.14(b)我们有$\#(X\cup Y)=n+m$，于是我们定义下面的函数$h:\{i\in \mathbb N:1\leq i\leq n+m\}\to X\cup Y$：
> $$
> h(i)=
> \begin{cases}
> g_1(i)&\text{if}\;1\leq i\leq n\\
> g_2(i-n)&\text{if}\;n+1\leq i\leq n+m
> \end{cases}
> $$
> 显然有$h$是双射，于是题式根据有限和定义与引理7.1.4可以化简有：
> $$
> \sum_{i=1}^{n+m}f(h(i))=\left(\sum_{i=1}^{n}f(g_1(i))\right)+\left(\sum_{i=n+1}^{n+m}f(g_2(i-n))\right)\\
> \Downarrow\\
> \sum_{i=1}^{n+m}f(h(i))=\left(\sum_{i=1}^{n}f(h(i))\right)+\left(\sum_{i=n+1}^{n+m}f(h(i))\right)
> $$
> 于是根据引理7.1.4，题式成立。
>
> ---
>
> 6. 设$X$是一个有限集，并且设$f:X\to\mathbb R$和$g:X\to\mathbb R$都是函数，则：
>    $$
>    \sum_{x\in X}(f(x)+g(x))=\sum_{x\in X}f(x)+\sum_{x\in X}g(x)
>    $$
>
> 令$n=\#(X)$，函数$h:\{i\in\mathbb N:1\leq i\leq n\}\to X$是一个双射，于是题式可化简有：
> $$
> \sum_{i=1}^{n}(f(h(i))+g(h(i)))=\sum_{i=1}^{n}f(h(i))+\sum_{i=1}^{n}g(h(i))
> $$
> 根据引理7.1.4，于是有题式成立。
>
> ---
>
> 7. 设$X$是一个有限集，设$f:X\to\mathbb R$是一个函数，并且设$c$是一个实数，则：
>    $$
>    \sum_{x\in X}c\cdot f(x)=c\cdot\left(\sum_{x\in X}f(x)\right)
>    $$
>
> 令$n=\#(X)$，函数$g:\{i\in\mathbb N:1\leq i\leq n\}\to X$是一个双射，于是题式可化简有：
> $$
> \sum_{i=1}^{n}c\cdot f(g(i))=c\cdot\left(\sum_{i=1}^{n}f(g(i))\right)
> $$
> 根据引理7.1.4，于是有题式成立。
>
> ---
>
> 8. 设$X$是一个有限集，并且设$f:X\to\mathbb R$和$g:X\to\mathbb R$是使得$f(x)\leq g(x)$对全部$x\in X$成立的两个函数，则：
>    $$
>    \sum_{x\in X}f(x)\leq \sum_{x\in X}g(x)
>    $$
>
> 令$n=\#(X)$，函数$h:\{i\in\mathbb N:1\leq i\leq n\}\to X$是一个双射，于是题式可化简有：
> $$
> \sum_{i=1}^{n}f(h(i))\leq\sum_{i=1}^{n}g(h(i))
> $$
> 根据引理7.1.4，于是有题式成立。
>
> ---
>
> 9. 设$X$是一个有限集，并且设$f:X\to\mathbb R$是函数，则：
>    $$
>    \sum_{x\in X}|f(x)|\geq\left|\sum_{x\in X}f(x)\right|
>    $$
>
> 令$n=\#(X)$，函数$g:\{i\in\mathbb N:1\leq i\leq n\}\to X$是一个双射，于是题式可化简有：
> $$
> \sum_{i=1}^{n}|f(g(i))|\geq\left|\sum_{i=1}^{n}f(g(i))\right|
> $$
> 根据引理7.1.4，于是有题式成立。

##### 7.1.3 构造有限乘积  $\displaystyle{\prod_{i=1}^{n}a_i}$ 和 $\displaystyle{\prod_{x\in X}f(x)}$ 的定义。在上述关于有限级数的结论中，哪些对于有限乘积也有类似的结论？<font color=blue>（注意，使用对数是有风险的，因为某些$a_i$或$f(x)$可能是$0$或者是负数。另外，我们还没有定义对数）</font>

> 有限乘积的定义：
>
> 设$m$，$n$是整数，并且$(a_i)_{i=m}^n$是一个有限实数列。其中，对每一个$m$，$n$间的整数$i(m\leq i\leq n)$都指定了一个实数$a_i$，那么根据下述递推公式来定义__有限乘积__$\displaystyle\prod_{i=m}^n a_i$：
>
> > 1. $\displaystyle\prod_{i=m}^na_i:=1\quad(n<m)$。
> > 2. $\displaystyle\prod_{i=m}^{n+1}a_i:=\left(\prod_{i=m}^na_i\right)\cdot a_{n+1}\quad(n\geq m-1)$。
>
> 有限集上乘积的定义：
>
> 设$X$是含有$n$个元素的有限集（其中$n\in \mathbb N$），并且设$f:X\to \mathbb R$是一个从$X$到实数集$\mathbb R$的函数（即$f$对$X$中每一个元素$x$都指定了一个实数$f(x)$）。于是首先任意选取一个$\{i\in \mathbb N：1\leq i\leq n\}$到$X$的双射$g$（根据假定的$X$中有$n$个元素可以得知这样的双射是存在的）。则定义__有限乘积__$\displaystyle\prod_{x\in X}f(x)$为：
> $$
> \prod_{x\in X}f(x)=\prod_{i=1}^{n}f(g(i))
> $$
>
> 关于上面有关有限级数的结论，以下列出的结论是对有限乘积成立的：
>
> 下面有限乘积成立的结论：
>
> 1. 设$m\leq n\leq p$都是整数，并且对任意的整数$i(m\leq i\leq p)$都指定了一个实数$a_i$，则有：
>    $$
>    \prod_{i=m}^{n}a_i\cdot\prod_{i=n+1}^{p}a_i=\prod_{i=m}^{p}a_i
>    $$
>
> 2. <font color=red>（指标不影响有限乘积？）</font>设$m\leq n$都是整数，$k$是另一个整数，并且对任意的整数$m\leq i\leq n$都指定了一个实数$a_i$，则：
>    $$
>    \prod_{i=m}^na_i=\prod_{j=m+k}^{n+k}a_{j-k}
>    $$
>
> 3. <font color=red>（有限乘积的乘积？）</font>设$m\leq n$都是整数，并且对任意的整数$m\leq i\leq n$都指定了实数$a_i$和$b_i$，则：
>    $$
>    \prod_{i=m}^{n}(a_i\cdot b_i)=\prod_{i=m}^{n}a_i\cdot\prod_{i=m}^{n}b_i
>    $$
>
> 4. <font color=red>（有限乘积的指数运算？）</font>设$m\leq n$都是整数，$c$是另一个实数，并且对任意的整数$m\leq i\leq n$都指定了一个实数$a_i$，则：
>    $$
>    \prod_{i=m}^{n}\left({a_i}^c\right)=\left(\prod_{i=m}^{n}a_i\right)^c
>    $$
>
> 5. <font color=red>（有限乘积的绝对值？）</font>设$m\leq n$都是整数，并且对任意的整数$m\leq i\leq n$都指定了一个实数$a_i$，则：
>    $$
>    \prod_{i=m}^{n}|a_i|=\left|\prod_{i=m}^{n}a_i\right|
>    $$
>
> 6. <font color=red>（有限乘积的比较判别法？）</font>设$m\leq n$都是整数，并且对任意的整数$m\leq i\leq n$都指定了实数$a_i$和$b_i$。若对全部$m\leq i\leq n$有$0\leq a_i\leq b_i$，则：
>    $$
>    \prod_{i=m}^{n}a_i\leq \prod_{i=m}^{n}b_i
>    $$
>
> 以上内容基本变形于引理7.1.4与乘法相关的运算定律与序关系，证明基本类似于习题7.1.1，考虑篇幅原因在此就不列出了（全是复制粘贴的归纳法证明，要是有兴趣可以复制习题7.1.1的解答稍作修改）
>
> 下面是有限集上的乘积所成立的结论：
>
> 1. <font color=red>（有限求和是定义明确的）</font>设$X$是含有$n$个元素的有限集（其中$n\in N$），并且设$f:X\to \mathbb R$是一个函数，并且假设有$g:\{i\in \mathbb N:1\leq i\leq n\}\to X$与$h:\{i\in \mathbb N：1\leq i\leq n\}\to X$都是双射，则：
>    $$
>    \prod_{i=1}^{n}f(g(i))=\prod_{i=1}^{n}f(h(i))
>    $$
>
> 2. <font color=red>（空函数？）</font>如果$X$是空集，且$f:X\to \mathbb R$是一个函数（即$f$是空函数），则有：
>    $$
>    \prod_{x\in X}f(x)=1
>    $$
>
> 3. <font color=red>（单元素集？）</font>如果$X$是由单独的一个元素构成的集合（即$X=\{x_0\}$），则有：
>    $$
>    \prod_{x\in X}f(x)=f(x_0)
>    $$
>
> 4. <font color=red>（替换法I？）</font>若$X$是一个有限集，$f:X\to\mathbb R$是一个函数，并且$g:Y\to X$是一个双射，则：
>    $$
>    \prod_{x\in X}f(x)=\prod_{y\in Y}f(g(y))
>    $$
>
> 5. <font color=red>（替换法II？）</font>设$n\leq m$都是整数，且$X$为集合$X=\{i\in\mathbb Z:n\leq i\leq m\}$，若是对每一个整数$i\in X$都指定了一个实数$a_i$，则：
>    $$
>    \prod_{i=m}^{n}a_i=\prod_{i\in X}a_i
>    $$
>
> 6. <font color=red>（有限集求和加和？）</font>设$X$与$Y$是两个不相交的有限集（$X\cap Y=\varnothing$），且$f:X\cup Y\to \mathbb R$是一个函数，则：
>    $$
>    \prod_{x\in X\cup Y}f(x)=\left(\prod_{x\in X}f(x)\right)\cdot\left(\prod_{y\in Y}f(y)\right)
>    $$
>
> 7. <font color=red>（非线性性质I？）</font>设$X$是一个有限集，并且设$f:X\to\mathbb R$和$g:X\to\mathbb R$都是函数，则：
>    $$
>    \prod_{x\in X}(f(x)g(x))=\prod_{x\in X}f(x)\cdot\prod_{x\in X}g(x)
>    $$
>
> 8. <font color=red>（非线性性质II？）</font>设$X$是一个有限集，设$f:X\to\mathbb R$是一个函数，并且设$c$是一个实数，则：
>    $$
>    \prod_{x\in X}f(x)^c=\left(\prod_{x\in X}f(x)\right)^c
>    $$
>
> 9. <font color=red>（单调性？）</font>设$X$是一个有限集，并且设$f:X\to\mathbb R$和$g:X\to\mathbb R$是使得$0\leq f(x)\leq g(x)$对全部$x\in X$成立的两个函数，则：
>    $$
>    \prod_{x\in X}f(x)\leq \prod_{x\in X}g(x)
>    $$
>
> 10. <font color=red>（绝对值？）</font>设$X$是一个有限集，并且设$f:X\to\mathbb R$是函数，则：
>     $$
>     \prod_{x\in X}|f(x)|=\left|\prod_{x\in X}f(x)\right|
>     $$
>
> 同样的，以上内容基于命题7.1.8，命题7.1.11，乘法运算律与序性质的变形，证明基本类似于习题7.1.2和课本，考虑篇幅原因在此就不列出了（全是复制粘贴的构造函数与引用引理7.1.4，要是有兴趣可以复制习题7.1.2的解答稍作修改）

##### 7.1.4 利用递归定义来定义关于自然数$n$的<font color=red>阶乘函数</font>$n!:\ 0!\ :=1$且$(n+1)!\ :=n!\times(n+1)$。如果$x$和$y$是实数，证明：<font color=red>二项式公式</font>

$$
(x+y)^n={\sum_{j=0}^{n}}\frac{n!}{j!(n-j)!}x^jy^{n-j}
$$

##### 对所有自然数 $n$ 均成立<font color=blue>（提示：对$n$使用归纳法）</font>

> 我们对$n$进行归纳：
>
> 当$n=0$时：
>
> 左式有$(x+y)^0=1$，右式有$\displaystyle{\sum_{j=0}^{0}}\frac{0!}{j!(0-j)!}x^jy^{0-j}=\frac{0!}{0!0!}x^0y^0=1$，于是左式等于右式，结论成立。
>
> 现归纳性假设当 $n=k$ 时结论成立，则当 $n=k+1$ 时：
> $$
> \begin{flalign}
> &(x+y)^{k+1}&\\
> =&(x+y)^k(x+y)&\\
> \end{flalign}
> $$
>
> 根据归纳假设，于是有$\displaystyle(x+y)^k={\sum_{j=0}^{k}}\frac{k!}{j!(k-j)!}x^jy^{n-j}$，于是：
>
> $$
> \begin{flalign}
> &=(x+y)^k(x+y)\\
> &=(x+y)\left({\sum_{j=0}^{k}}\frac{k!}{j!(k-j)!}x^jy^{k-j}\right)&\\
> &={\sum_{j=0}^{k}}\frac{k!}{j!(k-j)!}x^{j+1}y^{k-j}+{\sum_{j=0}^{k}}\frac{k!}{j!(k-j)!}x^{j}y^{k-j+1}\\
> &=x^{k+1}+\sum_{j=0}^{k-1}\frac{k!}{j!(k-j)!}x^{j+1}y^{k-j}+\sum_{i=0}^{0}\frac{k!}{i!(k-i)!}x^{i}y^{k+1-i}+\sum_{i=1}^{k}\frac{k!}{i!(k-i)!}x^{i}y^{k+1-i}&\\
> &=x^{k+1}+y^{k+1}+\sum_{j=0}^{k-1}\frac{k!}{j!(k-j)!}x^{j+1}y^{k-j}+\sum_{i=1}^{k}\frac{k!}{i!(k-i)!}x^{i}y^{k+1-i}&
> \end{flalign}
> $$
> 由于求和指标不影响有限级数，于是我们取$j\to i-1$，于是可以得到：
> $$
> \begin{flalign}
> &=x^{k+1}+y^{k+1}+\sum_{i=1}^{k}\frac{k!}{(i-1)!(k+1-i)!}x^{i}y^{k+1-j}+\sum_{i=1}^{k}\frac{k!}{i!(k-i)!}x^{i}y^{k+1-i}&\\
> &=x^{k+1}+y^{k+1}+\sum_{i=1}^k\left[\left(\frac{k!}{(i-1)!(k+1-i)!}+\frac{k!}{i!(k-i)!}\right)x^{i}y^{k+1-i}\right]&\\
> &=x^{k+1}+y^{k+1}+\sum_{i=1}^k\left[\left(\frac{1}{i}+\frac{1}{k+1-i}\right)\frac{k!}{(i-1)!(k-i)!}x^{i}y^{k+1-i}\right]&\\
> &=\frac{(k+1)!}{0!(k+1)!}x^{k+1}+\frac{(k+1)!}{(k+1)!0!}y^{k+1}+\sum_{i=1}^k\frac{k+1}{i(k+1-i)}\frac{k!}{(i-1)!(k-i)!}x^{i}y^{k+1-i}&\\
> &=\sum_{i=k+1}^{k+1}\frac{(k+1)!}{i!((k+1)-i)!}x^{i}y^{k+1-i}+\sum_{i=0}^{0}\frac{(k+1)!}{i!((k+1)-i)!}x^{i}y^{k+1-i}+\sum_{i=1}^k\frac{(k+1)!}{i!((k+1)-i)!}x^{i}y^{k+1-i}&\\
> &=\sum_{i=0}^{k+1}\frac{(k+1)!}{i!((k+1)-i)!}x^{i}y^{(k+1)-i}&
> \end{flalign}
> $$
> 即$n=k+1$时，结论依然成立。
>
> 综上，原式证明完毕。

##### 7.1.5 设$X$是一个有限集，$m$是一个整数，并且对任意的$x\in X$，设$(a_n(x))^{\infty}_{n=m}$是一个收敛的实数序列。证明：序列$\left(\sum\limits_{x\in X}a_n(x)\right)^{\infty}_{n=m}$是收敛的，并且

$$
\lim_{n\to \infty}\sum_{x\in X}a_n(x)=\sum_{x\in X}\lim_{n\to \infty}a_n(x)
$$

##### <font color=blue>（提示：对$X$的基数使用归纳法，并利用[定理6.1.19(a)](..\..\第6章\md\实分析 6.1 收敛与极限定律.md)）</font>于是我们总是可以交换有限和与收敛极限的次序。但对于无限和，情况将更加复制。参见[习题19.2.11](..\..\第19章\md\实分析 19.2 非负可测函数的积分.md)

> 我们对$X$的基数做归纳，以证明这个结论对任意有限集合$X$都是成立的：
>
> $\#(X)=0$时：
>
> 先证明序列收敛：
>
> 根据命题7.1.11，此时序列所有项均有$\displaystyle\sum\limits_{x\in X}a_n(x)=0$，显然常数序列$(0)_{n=m}^\infty$是收敛的。
>
> 然后证明此时有限和与收敛极限次序可交换：
>
> 依据命题7.1.11，于是此时左式有$\displaystyle\lim_{n\to \infty}\sum_{x\in X}a_n(x)\lim_{n\to \infty}0=0$，右式有$\displaystyle\sum_{x\in X}\lim_{n\to \infty}a_n(x)=0$，从而左右两端相等，此时结论成立。
>
> 现归纳性假设当$\#(X)=k$时成立结论，对$\#(X)=k+1$时的情况讨论：
>
> 先证明序列收敛：
>
> 根据命题3.1.6单个选择，我们可以从$X$中选取处元素$x_0$，从而我们令$X=(X\verb|\|\{x_0\})\cup(\{x_0\})$，显然$(X\verb|\|\{x_0\})\cap(\{x_0\})=\varnothing$。于是根据命题7.1.11，我们可对$\displaystyle\sum\limits_{x\in X}a_n(x)$变形有：
> $$
> \begin{align}
> \sum_{x\in X}a_n(x)&=\sum_{x\in (X\verb|\|\{x_0\})\cup(\{x_0\})}a_n(x)\\
> &=\sum_{x\in X\verb|\|\{x_0\}}a_n(x)+\sum_{x\in\{x_0\}}a_n(x)\\
> \end{align}
> $$
>
> 此时根据归纳假设，我们有序列$\left(\sum\limits_{x\in X\verb|\|\{x_0\}}a_n(x)\right)^{\infty}_{n=m}$收敛；另外，根据题设有序列$(a_n(x_0))_{n=m}^\infty\iff\left(\sum\limits_{x\in\{x_0\}}a_n(x)\right)^{\infty}_{n=m}$收敛，于是根据极限定律(a)，我们有序列$\left(\sum\limits_{x\in X}a_n(x)\right)^{\infty}_{n=m}$收敛，从而在$\#(X)=k+1$时序列同样是收敛的。
>
> 然后证明此时有限和与收敛极限次序可交换：
>
> 根据命题3.1.6单个选择，我们可以从$X$中选取处元素$x_0$，从而我们令$X=(X\verb|\|\{x_0\})\cup(\{x_0\})$，显然$(X\verb|\|\{x_0\})\cap(\{x_0\})=\varnothing$。于是根据命题7.1.11，对$\displaystyle\lim_{n\to \infty}\sum_{x\in X}a_n(x)$可以做下述变形：
> $$
> \begin{align}
> \lim_{n\to \infty}\sum_{x\in X}a_n(x)&=\lim_{n\to \infty}\sum_{x\in (X\verb|\|\{x_0\})\cup(\{x_0\})}a_n(x)\\
> &=\lim_{n\to \infty}\left(\sum_{x\in X\verb|\|\{x_0\}}a_n(x)+\sum_{x\in\{x_0\}}a_n(x)\right)\\
> \end{align}
> $$
> 根据极限定律(a)，于是又有：
> $$
> \begin{align}
> \lim_{n\to \infty}\left(\sum_{x\in X\verb|\|\{x_0\}}a_n(x)+\sum_{x\in \{x_0\}}a_n(x)\right)&=\lim_{n\to \infty}\sum_{x\in X\verb|\|\{x_0\}}a_n(x)+\lim_{n\to\infty}\sum_{x\in \{x_0\}}a_n(x)\\
> \end{align}
> $$
> 其中对等式右侧的两项，我们知道$\#(X\verb|\|\{x_0\})=k$，于是根据归纳假设，有$\displaystyle\lim_{n\to \infty}\sum_{x\in X\verb|\|\{x_0\}}a_n(x)=\sum_{x\in X\verb|\|\{x_0\}}\lim_{n\to \infty}a_n(x)$；对另一个项，根据有限和定义有$\displaystyle\lim_{n\to\infty}\sum_{x\in \{x_0\}}a_n(x)=\lim_{n\to\infty}a_n(x_0)=\sum_{x\in \{x_0\}}\lim_{n\to\infty}a_n(x)$。于是我们可接着化简有：
> $$
> \begin{align}
> \lim_{n\to \infty}\sum_{x\in X\verb|\|\{x_0\}}a_n(x)+\lim_{n\to\infty}\sum_{x\in \{x_0\}}a_n(x)&\xlongequal{上述结论}\sum_{x\in X\verb|\|\{x_0\}}\lim_{n\to \infty}a_n(x)+\sum_{x\in \{x_0\}}\lim_{n\to\infty}a_n(x)\\
> &\xlongequal{引理7.1.11}\sum_{x\in X}\lim_{n\to \infty}a_n(x)
> \end{align}
> $$
> 于是结论对$\#(X)=k+1$时也成立，归纳证明完毕。
>
> 综上，于是题目结论得证。

---

## 本节相关跳转

[实分析 6.1 收敛与极限定律](..\..\第6章\md\实分析 6.1 收敛与极限定律.md)

[实分析 8.2 在无限集上求和](..\..\第8章\md\实分析 8.2 在无限集上求和.md)

[实分析 19.2 非负可测函数的积分](..\..\第19章\md\实分析 19.2 非负可测函数的积分.md)

