# 17.4 多元微积分链式法则

## 摘要

1. <font color=red>（链式法则的应用其一）</font>设$f:\mathbb R^n\to\mathbb R$和$g:\mathbb R^n\to\mathbb R$都是可微函数，我们把函数$h:\mathbb R^n\to\mathbb R^2$定义为$h(x):=(f(x),g(x))$，然后令$k:\mathbb R^2\to\mathbb R$表示乘法函数$k(a,b):=ab$，然后可以注意到：
   $$
   Dh(x_0)=\begin{pmatrix}
   \nabla f(x_0)\\
   \nabla g(x_0)\\
   \end{pmatrix}
   \qquad
   Dk(a,b)=\begin{pmatrix}
   b,a
   \end{pmatrix}
   $$
   然后应用链式法则，我们有：
   $$
   D(k\circ h)(x_0)=\begin{pmatrix}
   f(x_0),g(x_0)
   \end{pmatrix}
   \begin{pmatrix}
   \nabla f(x_0)\\
   \nabla g(x_0)\\
   \end{pmatrix}=
   g(x_0)\nabla f(x_0)+f(x_0)\nabla g(x_0)
   $$
   然后又有$k\circ h=fg$，因此$D(fg)=\nabla(fg)$，从而这便给出了**乘积法则**：
   $$
   \nabla(fg)=g\nabla f+f\nabla g
   $$
   类似地，我们可以给出**和法则**$\nabla(f+g)=\nabla f+\nabla g$与**差法则**$\nabla(f-g)=\nabla f-\nabla g$。

2. <font color=red>（链式法则的应用其二）</font>设$T:\mathbb R^n\to\mathbb R^m$是一个线性变换，由于$T$在每一点$x$处都连续可微且$T'(x)=T$（见习题17.4.1）。因此，对于任意的可微函数$f:E\to\mathbb R^n$，$Tf:E\to\mathbb R^m$也是可微的，并且可以通过链式法则给出$(Tf)'(x)=T(f'(x_0))$。这事实上相当于一元微积分里面法则$(cf)'=c(f')$（其中$c$是常数）。

   ​    此外还有一个链式法则的特殊情形，设$f:\mathbb R^n\to\mathbb R^m$是一个可微函数，并且对于每一个$j=1,...,n$，$x_j:\mathbb R\to\mathbb R$都是可微函数。那么有：
   $$
   \frac{\text{d}}{\text{d}t}f(x_1(t),...,x_n(t))=\sum_{j=1}^{n}x_j'(t)\frac{\part}{\part t}f(x_1(t),...,x_n(t))
   $$
   <font color=blue>（注：尝试使用链式法则对函数$f\circ\pi$求导，其中$\pi(t):=(x_1(t),...,x_n(t))$，从而我们有$D\pi=(x_i')_{1\leq i\leq n}^T$与$Df(x_0)=\begin{pmatrix}\displaystyle\frac{\part f}{\part x_1}(x_0)^T,\displaystyle\frac{\part f}{\part x_2}(x_0)^T,\cdots,\displaystyle\frac{\part f}{\part x_n}(x_0)^T
   \end{pmatrix}$，做矩阵乘法即可得到上面的结论）</font>

---

## 命题

1. <font color=red>（17.4.1 多元微积分链式法则）</font>设$E$是$\mathbb R^n$的子集，$F$是$\mathbb R^m$的子集。设$f:E\to F$是一个函数，$g:F\to\mathbb R^p$是另一个函数，并设$x_0$是$E$的内点。如果$f$在$x_0$处可微，并且$f(x_0)$是$F$的内点，同时$g$在$f(x_0)$处也是可微的，那么$g\circ f:E\to\mathbb R^p$在$x_0$处可微，而且还有等式：
   $$
   (g\circ f)'(x_0)=g'(f(x_0))f'(x_0)
   $$
   <font color=blue>（注：应当将这个同一元微积分中的链式法则（[定理10.1.15](..\..\第10章\md\实分析 10.1 基本定义.md)）做对比；作为链式法则和[引理17.1.16](..\..\第17章\md\实分析 17.1 线性变换.md)的一个推论，我们有$D(g\circ f)(x_0)=Dg(f(x_0))Df(x_0)$，也就是说，我们可以用矩阵和矩阵乘法来描述链式法则）</font>

---

## 课后习题

##### 17.4.1 设$T:\mathbb R^n\to\mathbb R^m$是一个线性变换，证明：$T$在任意点$x$处都是连续可微的，并且有$T'(x)=T$。思考：$DT$是什么<font color=blue>（连续可微的定义见[定义17.5.1](..\..\第17章\md\实分析 17.5 二阶导数和克莱尔定理.md)）</font>

>显然根据可微的定义与线性变换的性质我们有：
>$$
>\lim_{y\to x}\frac{\Vert Ty-Tx-T(y-x)\Vert}{\Vert y-x\Vert}=\lim_{y\to x}\frac{0}{\Vert y-x\Vert}=0
>$$
>因此我们有$T$在$x$处可微且全导数$T'(x)=T$。从而对任意的$1\leq i\leq n$有对变量$x_i$的偏导为$\displaystyle\frac{\part T}{\part x_i}(x)=T'(x)e_i=Te_i$是一个常值函数（因此显然是连续的），对应地导数矩阵有：
>
>$$
>DT(x)=\left(\left(\frac{\part T}{\part x_1}(x)\right)^T,...,\left(\frac{\part T}{\part x_n}(x)\right)^T\right)=\left((Te_1)^T,...,(Te_n)^T\right)
>$$
>

##### 17.4.2 设$E$是$\mathbb R^n$的子集。证明：如果函数$f:E\to\mathbb R^m$在$E$的一个内点$x_0$处可微，那么$f$也在$x_0$处连续<font color=blue>（提示：利用[习题17.1.4](..\..\第17章\md\实分析 17.1 线性变换.md)）</font>

>设$f$在$x_0$处的全导数为$L$。
>
>考虑任意的$\varepsilon>0$，由于$f$在$x_0$处可微，因此存在$\sigma>0$使得对任意的$x\in E$满足$0<\Vert x-x_0\Vert<\sigma$都有：
>
>$$
>\Vert [f(x)-f(x_0)]-L(x-x_0)\Vert<\varepsilon\Vert x-x_0\Vert
>$$
>
>而根据习题17.1.4的结论，我们知道存在一个整数$M$使得$\Vert Ly\Vert\leq M\Vert y\Vert$对所有的$y\in\mathbb R^n$都成立，因此根据度量的三角不等式我们有：
>
>$$
>\Vert f(x)-f(x_0)\Vert\leq\Vert [f(x)-f(x_0)]-L(x-x_0)\Vert+\Vert L(x-x_0)\Vert<(\varepsilon+M)\Vert x-x_0\Vert
>$$
>
>此时我们定义$\displaystyle\delta:=\min\left(\sigma,\frac{\varepsilon}{\varepsilon+M}\right)$，此时我们得到：
>
>> 对任意的$\varepsilon>0$，存在$\delta>0$使得对任意的$x\in E$满足$0<\Vert x-x_0\Vert<\delta$有：
>> $$
>> \Vert f(x)-f(x_0)\Vert<(\varepsilon+M)\Vert x-x_0\Vert\leq\frac{\varepsilon}{\varepsilon+M}(\varepsilon+M)=\varepsilon
>> $$
>
>即$f$在$x_0$处连续。
>
>综上，结论得证。

##### 17.4.3 证明定理17.4.1<font color=blue>（提示：回顾一元微积分中链式法则（[定理10.1.15](..\..\第10章\md\实分析 10.1 基本定义.md)）证明的全过程。一个可能有效的方式是利用由序列描述的极限定义（参见[命题14.1.5(b)](..\..\第14章\md\实分析 14.1 函数的极限值.md)），同时利用[习题17.1.4](..\..\第17章\md\实分析 17.1 线性变换.md)）</font>

>由于$f$在$x_0$处可微，因此有：
>$$
>\lim_{x\to x_0;x\in E\verb|\|\{x_0\}}\frac{\Vert f(x)-(f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0))\Vert}{\Vert x-x_0\Vert}=0
>$$
>也即对任意的$\varepsilon>0$，存在$\delta>0$使得对任意的$x\in E\verb|\|\{x_0\}$满足$\Vert x-x_0\Vert<\delta$都有：
>$$
>
>$$
>同理，由于$g$在$f(x_0)$处可微，因此有：
>$$
>\lim_{y\to f(x_0);y\in F\verb|\|\{f(x_0)\}}\frac{\Vert g(y)-[g\circ f(x_0)+g'(f(x_0))(y-f(x_0))]\Vert}{\Vert y-f(x_0)\Vert}=0
>$$
>也即对任意的$\varepsilon>0$，存在$\delta>0$使得对任意的$x\in F\verb|\|\{f(x_0)\}$满足$\Vert y-f(x_0)\Vert<\delta$都有$\Vert [g(y)-g\circ f(x_0)]-g'(f(x_0))(y-f(x_0))\Vert<\varepsilon\Vert y-f(x_0)\Vert$。
>
>由于$f'(x_0)$与$g'(f(x_0))$都是线性变换，因此根据习题17.1.4分别存在正实数$M,N$满足：
>
>> * $\forall\;x\in\mathbb R^n$，$\Vert f'(x_0)x\Vert\leq M\Vert x\Vert$。
>> * $\forall\;y\in\mathbb R^m$，$\Vert g'(f(x_0))y\Vert\leq N\Vert y\Vert$。
>
>于是对任意的$\varepsilon>0$，我们首先寻找三个大于零的常数：
>
>* $\delta_1$：
>
>  > 根据$f$可微的结论，我们知道存在$\delta_1>0$使得对任意的$x\in E\verb|\|\{x_0\}$满足$\Vert x-x_0\Vert<\delta_1$有：
>  > $$
>  > \Vert [f(x)-f(x_0)]-f'(x_0)(x-x_0)\Vert<\frac{\varepsilon}{1+N+M}\Vert x-x_0\Vert
>  > $$
>
>* $\delta_2$：
>
>  > 根据$f$可微的结论，我们知道存在$\delta_2>0$使得对任意的$x\in E\verb|\|\{x_0\}$满足$\Vert x-x_0\Vert<\delta_2$有：
>  > $$
>  > \Vert [f(x)-f(x_0)]-f'(x_0)(x-x_0)\Vert<\Vert x-x_0\Vert
>  > $$
>
>* $\delta_3$：
>
>  > 根据$g$可微的结论，我们知道存在$\sigma>0$使得对任意的$y\in F\verb|\|\{f(x_0)\}$满足$\Vert y-f(x_0)\Vert<\sigma$有：
>  > $$
>  > \Vert [g(y)-g\circ f(x_0)]-g'(f(x_0))(y-f(x_0))\Vert<\frac{\varepsilon}{1+N+M}\Vert y-f(x_0)\Vert
>  > $$
>  > 而习题17.4.2可知$f$在$x_0$连续的，因此存在$\delta_3>0$对任意$x\in E\verb|\|\{x_0\}$满足$\Vert x-x_0\Vert<\delta_3$都有$\Vert f(x)-f(x_0)\Vert<\sigma$，从而上面的结论可以引申为：
>  > $$
>  > \Vert [g\circ f(x)-g\circ f(x_0)]-g'(f(x_0))(f(x)-f(x_0))\Vert<\frac{\varepsilon}{1+N+M}\Vert f(x)-f(x_0)\Vert
>  > $$
>
>然后我们取$\delta:=\min\{\delta_1,\delta_2,\delta_3\}$，于是对任意$x\in E\verb|\|\{x_0\}$满足$\Vert x-x_0\Vert<\delta$，通过多次应用三角不等式我们可以计算有：
>$$
>\begin{align}
>&\Vert [g\circ f(x)-g\circ f(x_0)]-g'(f(x_0))f'(x_0)(x-x_0)\Vert\\
>\leq&\Vert [g\circ f(x)-g\circ f(x_0)]-g'(f(x_0))[f(x)-f(x_0)]\Vert+\Vert [g'(f(x_0))[f(x)-f(x_0)]-g'(f(x_0))f'(x_0)(x-x_0)\Vert\\
><&\frac{\varepsilon}{1+N+M}\Vert f(x)-f(x_0)\Vert+N\Vert [f(x)-f(x_0)]-f'(x_0)(x-x_0)\Vert\\
><&\frac{\varepsilon}{1+N+M}(\Vert [f(x)-f(x_0)]-f'(x_0)(x-x_0)\Vert+\Vert f'(x_0)(x-x_0)\Vert)+\frac{\varepsilon N}{1+N+M}\Vert x-x_0\Vert\\
><&\frac{\varepsilon}{1+N+M}(\Vert x-x_0\Vert+M\Vert x-x_0\Vert)+\frac{\varepsilon N}{1+N+M}\Vert x-x_0\Vert\\
>=&\frac{\varepsilon(1+N+M)}{1+N+M}\Vert x-x_0\Vert=\varepsilon\Vert x-x_0\Vert
>\end{align}
>$$
>综上即有：
>
>> 对任意的$\varepsilon>0$，存在$\delta>0$使得对任意的$x\in E\verb|\|\{x_0\}$满足$\Vert x-x_0\Vert<\delta$有：
>> $$
>> \frac{\Vert g\circ f(x)-(g\circ f(x_0)+g'(f(x_0))f'(x_0)(x-x_0))\Vert}{\Vert x-x_0\Vert}<\varepsilon
>> $$
>
>也即有$\displaystyle\lim_{x\to x_0;x\in E\verb|\|\{x_0\}}\frac{\Vert g\circ f(x)-(g\circ f(x_0)+g'(f(x_0))f'(x_0)(x-x_0))\Vert}{\Vert x-x_0\Vert}=0$，再考虑到由习题17.1.2$g'(f(x_0))$与$f'(x_0)$的复合$g'(f(x_0))f'(x_0)$也是一个线性变换，于是根据全可微的定义我们有$g\circ f$是在$x_0$处可微的，并且导数为$g'(f(x_0))f'(x_0)$。

##### 17.4.4 叙述并证明多元函数<font color=blue>（即形如$f:E\to\mathbb R$的函数，其中$E$是$\mathbb R^n$的子集）</font>的商法则<font color=blue>（即叙述一个法则，使得该法则能够给出一个有关商函数$f/g$的公式）</font>。将你给出的答案同[定理10.1.13(h)](..\..\第10章\md\实分析 10.1 基本定义.md)对比，注意务必要明晰你的假设前提都是什么

>我们可以给出下面的商法则：设$E$是$\mathbb R^n$的子集，$x_0$是$E$的内点，并设$f:E\to\mathbb R$与$g:E\to\mathbb R$是函数。若有$f,g$均在$x_0$处可微且$g(x_0)\ne 0$，则$f/g$也是在$x_0$处可微的，并且有：
>$$
>\nabla(f/g)(x_0)=\frac{g(x_0)\nabla f(x_0)-f(x_0)\nabla g(x_0)}{g(x_0)^2}
>$$
>下面我们证明这个结论。
>
>---
>
>类似本节摘录1中的内容，我们定义函数$h:\mathbb R^n\to\mathbb R^2$为$h(x):=(f(x),g(x))$与$k:\mathbb R^2\to\mathbb R$为$k(a,b):=a/b$，然后计算导数矩阵有：
>$$
>Dh(x_0)=\begin{pmatrix}
>\nabla f(x_0)\\
>\nabla g(x_0)\\
>\end{pmatrix}
>\qquad
>Dk(a,b)=\begin{pmatrix}
>\displaystyle\frac{1}{b},-\frac{a}{b^2}
>\end{pmatrix}
>$$
>再注意到$k\circ h=f/g$，于是根据链式法则有：
>$$
>D(f/g)(x_0)=Dk(f(x_0),g(x_0))Dh(x_0)=
>\begin{pmatrix}
>\displaystyle\frac{1}{g(x_0)},-\frac{f(x_0)}{g(x_0)^2}
>\end{pmatrix}
>\begin{pmatrix}
>\nabla f(x_0)\\
>\nabla g(x_0)\\
>\end{pmatrix}
>=\frac{g(x_0)\nabla f(x_0)-f(x_0)\nabla g(x_0)}{g(x_0)^2}
>$$
>于是结论得证。

##### 17.4.5 设$\vec{x}:\mathbb R\to\mathbb R^3$是一个可微函数，并设$r:\mathbb R\to\mathbb R$是函数$r(t):=\Vert\vec{x}(t)\Vert$，其中$\Vert\vec{x}\Vert$表示$\vec{x}$在通常的$l^2$度量下的长度。设$t_0$是一个实数，证明：如果$r(t_0)\ne 0$，那么$r$在$t_0$就是可微的，并且有

$$
r'(t_0):=\frac{\vec{x}'(t_0)\vec{x}(t_0)}{r(t_0)}
$$

##### <font color=blue>（提示：利用定理17.4.1）</font>

>我们设$g:\mathbb R^3\to\mathbb R$为$g(x_i)_{1\leq i\leq 3}:=\Vert (x_i)_{1\leq i\leq 3}\Vert=\sqrt{x_1^2+x_2^2+x_3^2}$，于是显然可以求得：
>$$
>\forall\:1\leq i\leq 3,\frac{\part g}{\part x_i}(x_i)_{1\leq i\leq 3}=\frac{x_i}{\sqrt{x_1^2+x_2^2+x_3^2}}
>$$
>并且显然有只要$x=(x_i)_{1\leq i\leq 3}\ne 0$就有$\displaystyle\frac{\part g}{\part x_i}$在$x$处连续，因此根据命题17.3.8我们有$f$在$x$处可微且对任意的$v=(v_i)_{1\leq i\leq 3}$有：
>$$
>f'(x)(v)=\sum_{i=1}^{3}\frac{x_iv_i}{\sqrt{x_1^2+x_2^2+x_3^2}}=\frac{xv}{\Vert x\Vert}
>$$
>再注意到$r=g\circ\vec{x}$，从而我们有：
>$$
>r'(t_0)=g'(\vec{x}(t_0))x'(t_0)=\frac{\vec{x}(t_0)x'(t_0)}{\Vert\vec{x}(t_0)\Vert}=\frac{\vec{x}'(t_0)\vec{x}(t_0)}{r(t_0)}
>$$
>于是结论得证。

---

## 本节相关跳转

[实分析 10.1 基本定义](..\..\第10章\md\实分析 10.1 基本定义.md)

[实分析 14.1 函数的极限值](..\..\第14章\md\实分析 14.1 函数的极限值.md)

[实分析 17.1 线性变换](..\..\第17章\md\实分析 17.1 线性变换.md)

[实分析 17.5 二阶导数和克莱尔定理](..\..\第17章\md\实分析 17.5 二阶导数和克莱尔定理.md)