# 16.3 三角多项式

## 摘录

1. <font color=red>（傅里叶反演公式）</font>由推论16.3.6可知，只要$\displaystyle f=\sum_{n=-N}^{N}c_ne_n$是一个三角多项式，那么就有：
   $$
   \displaystyle f=\sum_{n=-N}^{N}\langle f,e_n\rangle e_n=\sum_{n=-\infty}^{\infty}\langle f,e_n\rangle e_n
   $$
   从而我们可以得到**傅里叶反演公式**：
   $$
   \displaystyle f=\sum_{n=-\infty}^{\infty}\hat{f}(n)e_n=\sum_{n=-\infty}^{\infty}\hat{f}(n)\text{e}^{2\pi\text{i}nx}
   $$
   上式右端即为本章前言中提到的$f$的**傅里叶级数**。另外，结合推论16.3.6的第二个恒等式，我们有**Plancherel公式**：
   $$
   {\Vert f\Vert_{2}}^2=\sum_{n=-N}^{N}|\hat{f}(n)|^2
   $$
   需要注意上面的结论都只是在$f$是一个三角多项式的情况下得到的。事实上，这里的绝大多数傅里叶系数$\hat{f}(n)$都是零，这里的无限和实际上也是一个有限和，因此不存在收敛的讨论（有限级数总是一致收敛的，也即逐点收敛和依$L^2$度量收敛的）。

   <font color=blue>（注：在后面的章节中，如同在幂级数章节所做的那样，我们希望用三角多项式去一致逼近连续的周期函数，并将傅里叶反演公式和Plancherel公式推广到$C(\mathbb R/\mathbb Z;\mathbb C)$中的一般函数上）</font>

---

## 定义

1. <font color=red>（16.3.1 特征）</font>对于每一个整数$n$，令$e_n\in C(\mathbb R/\mathbb Z;\mathbb C)$表示函数：
   $$
   e_n(x):=\text{e}^{2\pi\text{i}nx}
   $$
   该函数有时也被称为**频率为$n$的特征**。

2. <font color=red>（16.3.2 三角多项式）</font>设$f$是$C(\mathbb R/\mathbb Z;\mathbb C)$中的函数。如果存在一个整数$N\geq 0$和一个复数序列$(c_n)_{n=-N}^{N}$使得$\displaystyle f=\sum_{n=-N}^{N}c_ne_n$，则我们称函数$f$是一个**三角多项式**。
   <font color=blue>（注：一些常见的例子：对任意的整数$n$，函数$\displaystyle\cos(2\pi nx)=\frac{1}{2}e_{-n}+\frac{1}{2}e_n$和$\displaystyle\sin(2\pi nx)=\frac{-1}{2\text{i}}e_{-n}+\frac{1}{2\text{i}}e_n$都是三角多项式。事实上，正弦余弦函数的任意线性组合都是三角多项式；傅里叶级数与三角多项式的关系同幂级数与多项式的关系类似，可以进行类比）</font>

3. <font color=red>（16.3.7 傅里叶变换）</font>对于任意的函数$f\in C(\mathbb R/\mathbb Z;\mathbb C)$和任意的整数$n\in\mathbb Z$，我们定义$f$的**第$n$个傅里叶系数**$\hat{f}(n)$为：
   $$
   \hat{f}(n):=\langle f,e_n\rangle=\int_{[0,1]}f(x)\text{e}^{-2\pi\text{i}nx}\text{d}x
   $$
   函数$\hat{f}:\mathbb Z\to\mathbb C$被称为$f$的**傅里叶变换**。

---

## 命题

1. <font color=red>（16.3.5 全体特征构成一个标准正交系）</font>对于任意的整数$n$和$m$，当$n=m$时，$\langle e_n,e_m\rangle=1$；当$n\ne m$时，$\langle e_n,e_m\rangle=0$。同时还有$\Vert e_n\Vert_{2}=1$。

   > 推论：
   >
   > 1. <font color=red>（16.3.6 三角多项式的系数？）</font>设$\displaystyle f=\sum_{n=-N}^{N}c_ne_n$是一个三角多项式，那么对于所有的整数$-N\leq n\leq N$，有如下公式：
   >    $$
   >    c_n=\langle f,e_n\rangle
   >    $$
   >    另外，只要$n>N$或者$n<-N$，我们就有$0=\langle f,e_n\rangle$。最后，我们还有恒等式：
   >    $$
   >    {\Vert f\Vert_{2}}^2=\sum_{n=-N}^{N}|c_n|^2
   >    $$

---

## 课后习题

##### 16.3.1 证明：任意两个三角多项式的和以及乘积也都是三角多项式

> 我们设$\displaystyle f=\sum_{n=-N}^{N}a_ne_n$与$\displaystyle g=\sum_{m=-M}^{M}b_me_m$是三角多项式（于是$N,M\in\mathbb Z$是非负整数，$(a_n)_{n=-N}^{N}$与$(b_n)_{n=-M}^{M}$都是有限的复数序列）。不失一般性地，我们假设$N\geq M$。此时有：
>
> ---
>
> $$
> f+g=\sum_{n=-N}^{-N}a_ne_n+\sum_{n=-M}^{M}(a_n+b_n)e_n+\sum_{n=M}^{N}a_ne_n
> $$
>
> 如果我们考虑定义复数序列$(c_n)_{n=-N}^{N}$有：
> $$
> c_n:=\begin{cases}
> a_n&\text{if}\;M<|n|\leq N\\
> a_n+b_n&\text{if}\;0\leq|n|\leq M\\
> \end{cases}
> $$
> 则可以直接合并有：
> $$
> f+g=\sum_{n=-N}^{N}c_ne_n
> $$
> 即$f+g$也是一个三角多项式。
>
> ---
>
> $$
> \begin{align}
> fg&=\left(\sum_{n=-N}^{N}a_ne_n\right)\left(\sum_{m=-M}^{M}b_ne_n\right)\\
> &=\sum_{n=-N}^{N}\left(a_ne_n\sum_{m=-M}^{M}b_me_m\right)\\
> &=\sum_{n=-N}^{N}\sum_{m=-M}^{M}a_nb_me_ne_m\\
> &=\sum_{(n,m)\in S}a_nb_me_ne_m\qquad(S:=[-N,N]\times[-M,M]\cap\mathbb Z^2)
> \end{align}
> $$
>
> 注意到有下面的事实：
> $$
> \begin{gather}
> e_ne_m=\text{e}^{2\pi\text{i}nx}\text{e}^{2\pi\text{i}mx}=\text{e}^{2\pi\text{i}(n+m)x}=e_{n+m}\\
> \\
> \begin{aligned}
> S&=\{(n,m)\in\mathbb Z^2:|n|\leq N\wedge|m|\leq N\}\\
> &=\bigcup_{-N-M\leq i\leq N+M}\{(n,m)\in\mathbb S:n+m=i\}
> \end{aligned}
> \end{gather}
> $$
> 据此我们合并这个有限级数中的部分项（$n+m$值相同的项），可以得到：
> $$
> \begin{align}
> \sum_{(n,m)\in S}a_nb_me_ne_m&=\sum_{(n,m)\in S}a_nb_me_{n+m}\\
> &=\sum_{i=-N-M}^{N+M}\left(\sum_{(n,m)\in S;n+m=i}a_nb_me_{n+m}\right)\\
> &=\sum_{i=-N-M}^{N+M}\left(\sum_{(n,m)\in S;n+m=i}a_nb_m\right)e_{i}
> \end{align}
> $$
> 此时我们令有$\displaystyle c_i:=\sum_{(n,m)\in S;n+m=i}a_nb_m$，则上面的式子即$\displaystyle fg=\sum_{i=-N-M}^{N+M}c_ie_{i}$是一个三角多项式，于是结论得知。

##### 16.3.2 证明引理16.3.5

> 对任意的整数$n,m$，根据内积定义有：
> $$
> \begin{align}
> \langle e_n,e_m\rangle&=\int_{[0,1]}\text{e}^{2\pi\text{i}nx}\text{e}^{-2\pi\text{i}mx}\text{d}x\\
> &=\int_{[0,1]}\text{e}^{2\pi\text{i}(n-m)x}\text{d}x\\
> &=\int_{[0,1]}\cos(2\pi(n-m)x)\text{d}x+\text{i}\int_{[0,1]}\sin(2\pi(n-m)x)\text{d}x
> \end{align}
> $$
> 当$n=m$的时候，上面的积分变为简单的常数函数积分（$\cos(2\pi(n-m)x)\equiv 1$和$\sin(2\pi(n-m)x)\equiv 0$），可以直接计算得到$\langle e_n,e_m\rangle=1$；当$n\ne m$的时候，使用微积分第二基本定理（命题11.9.4）我们可以得到：
> $$
> \begin{align}
> \langle e_n,e_m\rangle&=\frac{\sin(2\pi(n-m))-\sin(0)}{2\pi(n-m)}+\text{i}\frac{-\cos(2\pi(n-m))+\cos(0)}{2\pi(n-m)}\\
> &=0+\text{i}0=0
> \end{align}
> $$
> 特别地，我们有$\Vert e_n\Vert_{2}=\langle e_n,e_m\rangle=1$。综上，于是结论得证。

##### 16.3.3 证明推论16.3.6<font color=blue>（提示：利用引理16.3.5。对于第二个恒等式，既可以利用[毕达哥拉斯定理（引理16.2.7(d)）](..\..\第16章\md\实分析 16.2 周期函数的内积.md)和归纳法，也可以代入$\displaystyle f=\sum_{n=-N}^{N}c_ne_n$并展开所有的表达式）</font>

> 我们对$N$做归纳来证明这个推论。
>
> 考虑$N=0$的情况，此时$f=c_0$是某个常数函数，唯一满足$-0\leq m\leq 0$的整数是$0$。于是显然可以验证有$\langle f,e_0\rangle=c_0$与${\Vert f\Vert_2}^2=|c_0|^2$，并且对任意的$m>0$或$m<0$，根据引理16.3.5我们都有：
> $$
> \langle f,e_m\rangle=\langle c_0e_0,e_m\rangle=c_0\langle e_0,e_m\rangle=0
> $$
> 然后我们归纳地假设当$N=a$时结论成立，对$N=a+1$时的情况讨论，此时有：
> $$
> f=\sum_{n=-a-1}^{a+1}c_ne_n=c_{-a-1}e_{-a-1}+\sum_{n=-a}^{a}c_ne_n+c_{a+1}e_{a+1}
> $$
> 令有$g:=\displaystyle\sum_{n=-a}^{a}c_ne_n$，于是根据内积的运算定律（命题16.2.5），结合归纳假设我们有：
> $$
> \begin{align}
> \langle f,e_m\rangle&=\langle c_{-a-1}e_{-a-1},e_m\rangle+\langle g,e_m\rangle+\langle c_{a+1}e_{a+1},e_m\rangle\\
> &=\begin{cases}
> c_{-a-1}&\text{if}\;m=-a-1\\
> c_{m}&\text{if}\;-a\leq m\leq a\\
> c_{a+1}&\text{if}\;m=a+1\\
> 0&\text{else}
> \end{cases}
> \end{align}
> $$
>
> $$
> \begin{align}
> {\Vert f\Vert_2}^2=\langle f,f\rangle=&\langle(c_{-a-1}e_{-a-1}+g+c_{a+1}e_{a+1}),(c_{-a-1}e_{-a-1}+g+c_{a+1}e_{a+1})\rangle\\
> =&\langle c_{-a-1}e_{-a-1},c_{-a-1}e_{-a-1}\rangle+\langle c_{-a-1}e_{-a-1},g\rangle+\langle c_{-a-1}e_{-a-1},c_{a+1}e_{a+1}\rangle+\\
> &\langle g,c_{-a-1}e_{-a-1}\rangle+\langle g,g\rangle+\langle g,c_{a+1}e_{a+1}\rangle+\\
> &\langle c_{a+1}e_{a+1},c_{-a-1}e_{-a-1}\rangle+\langle c_{a+1}e_{a+1},g\rangle+\langle c_{a+1}e_{-a-1},c_{a+1}e_{a+1}\rangle\\
> =&|c_{-a-1}|^2+\sum_{n=-a}^{a}|c_n|^2+|c_{a+1}|^2\\
> =&\sum_{n=-a-1}^{a+1}|c_n|^2\left(\sum_{n=-N}^{N}|c_n|^2\right)
> \end{align}
> $$
>
> 从而归纳得证，对任意的自然数$N$我们证明了推论16.3.6。

---

## 本节相关跳转

[实分析 16.2 周期函数的内积](..\..\第16章\md\实分析 16.2 周期函数的内积.md)