# 16.5 傅里叶定理和Plancherel定理

## 命题

1. <font color=red>（16.5.1 傅里叶定理）</font>对于任意的$f\in C(\mathbb R/\mathbb Z;\mathbb C)$，级数$\displaystyle\sum_{n=-\infty}^{\infty}\hat{f}(n)e_n$都依$L^2$度量收敛于$f$。换言之有：
   $$
   \lim_{N\to\infty}\left\Vert f-\sum_{n=-N}^{N}\hat{f}(n)e_n\right\Vert_2=0
   $$
   <font color=blue>（注：证明见原书，主要是内积运算与[魏尔斯特拉斯第二逼近定理](..\..\第16章\md\实分析 16.4 周期卷积.md)的运用；需要注意的是，这个结论并不能直接简单地推广给逐点收敛和一致收敛，原书中给出了一个简单的结论：额外假定$f$可微可以将结论推广到逐点收敛；额外假定$f$二次连续可微可以将结论推广到一致收敛（证明自然是没有的，可能可以找本三角分析的书看看啥的））</font>

2. <font color=red>（16.5.3 一致收敛的加强？）</font>设$f\in C(\mathbb R/\mathbb Z;\mathbb C)$，如果级数$\displaystyle\sum_{n=-\infty}^{\infty}|\hat{f}(n)|$是绝对收敛的，那么级数$\displaystyle\sum_{n=-\infty}^{\infty}\hat{f}(n)e_n$就一致收敛于$f$。换言之，我们有：
   $$
   \lim_{N\to\infty}\left\Vert f-\sum_{n=-N}^{N}\hat{f}(n)e_n\right\Vert_\infty=0
   $$
   <font color=blue>（注：给出了一个增强傅里叶定理的条件，毕竟一般一致收敛总是比依$L^2$度量收敛更好的）</font>

3. <font color=red>（16.5.4 Plancherel定理）</font>对$f\in C(\mathbb R/\mathbb Z;\mathbb C)$，级数$\displaystyle\sum_{n=-\infty}^{\infty}|\hat{f}(n)|^2$是绝对收敛的，并且：
   $$
   {\Vert f\Vert_2}^2=\sum_{n=-\infty}^{\infty}|\hat{f}(n)|^2
   $$
   <font color=blue>（注：也称为**帕塞瓦尔定理**，感觉比起Plancherel定理也没好记到哪去）</font>

---

## 课后习题

##### 16.5.1 设$f$是$C(\mathbb R/\mathbb Z;\mathbb C)$中的函数，并且把三角傅里叶系数$a_n$、$b_n$（其中$n=0,1,2,3,...$）定义为

$$
a_n:=2\int_{[0,1]}f(x)\cos(2\pi nx)\text{d}x\qquad b_n:=2\int_{[0,1]}f(x)\sin(2\pi nx)\text{d}x
$$

###### (a) 证明：级数

$$
\color{gray}{\frac{1}{2}a_0+\sum_{n=1}^{\infty}(a_n\cos(2\pi nx)+b_n\sin(2\pi n x))}
$$

###### 依$L^2$度量收敛于$f$<font color=blue>（提示：利用傅里叶定理，并把指数函数分解为正弦和余弦函数，把正的$n$项和负的$n$项合起来）</font>

>根据傅里叶定理，我们知道对任意的$\varepsilon>0$存在$N_0\geq 0$使得对任意的$N\geq N_0$有：
>$$
>\left\Vert f-\sum_{n=-N}^{N}\hat{f}(n)e_n\right\Vert_2<\varepsilon
>$$
>注意到$e_n=\text{e}^{2\pi\text{i}nx}=\cos(2\pi nx)+\text{i}\sin(2\pi nx)$与$e_{-n}=\text{e}^{-2\pi\text{i}nx}=\cos(2\pi nx)-\text{i}\sin(2\pi nx)$，因此我们合并$n$的绝对值相等的项，可以将这个级数变换有：
>$$
>\begin{align}
>\sum_{n=-N}^{N}\hat{f}(n)e_n&=\hat{f}(0)e_0+\sum_{n=1}^{N}[\hat{f}(n)e_n+\hat{f}(-n)e_n]\\
>&=\hat{f}(0)+\sum_{n=1}^{N}[(\hat{f}(n)+\hat{f}(-n))\cos(2\pi nx)+\text{i}(\hat{f}(n)-\hat{f}(-n))\sin(2\pi nx)]\\
>&=\langle f,1\rangle+\sum_{n=1}^{N}\left[2\left\langle f,\frac{e_n+e_{-n}}{2}\right\rangle\cos(2\pi nx)+2\left\langle f,\frac{e_n-e_{-n}}{2\text{i}}\right\rangle\sin(2\pi nx)\right]\\
>\end{align}
>$$
>（用到了傅里叶系数的定义与内积的运算法则，详情见定义16.3.7与命题16.2.5）
>
>再结合三角函数的定义$\displaystyle\cos(2\pi nx)=\frac{\text{e}^{2\pi n\text{i}x}+\text{e}^{-2\pi n\text{i}x}}{2}=\frac{e_n+e_{-n}}{2}$与$\displaystyle\sin(2\pi nx)=\frac{\text{e}^{2\pi n\text{i}x}-\text{e}^{-2\pi n\text{i}x}}{2\text{i}}=\frac{e_n-e_{-n}}{2\text{i}}$与内积的定义，可以继续化简有：
>$$
>\begin{align}
>&\sum_{n=-N}^{N}\hat{f}(n)e_n\\
>=&\frac{1}{2}\left(2\int_{[0,1]}f(y)\text{d}y\right)+\sum_{n=1}^{N}\left[\left(2\int_{[0,1]}f(y)\cos(2\pi ny)\text{d}y\right)\cos(2\pi nx)+\left(2\int_{[0,1]}f(y)\sin(2\pi ny)\text{d}y\right)\sin(2\pi nx)\right]\\
>=&\frac{1}{2}a_0+\sum_{n=1}^{\infty}(a_n\cos(2\pi nx)+b_n\sin(2\pi n x))
>\end{align}
>$$
>从而傅里叶定理事实上等价于题目结论，因此结论成立。

###### (b) 证明：如果$\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}a_n$和$\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}b_n$都是绝对收敛的，那么上述级数不仅依$L^2$度量收敛于$f$，还一致收敛于$f$<font color=blue>（提示：利用定理16.5.3）</font>

> 由于$\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}a_n$和$\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}b_n$都是绝对收敛的，因此级数$\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}|a_n|+|b_n|$也是绝对收敛的。然后注意到在(a)的证明中事实上我们已经得到了$\hat{f}(n)=a_n-\text{i}b_n$与$\hat{f}(-n)=a_n+\text{i}b_n$（$n\geq 1$），因此对任意的$N\geq 1$，我们有：
> $$
> \begin{align}
> \sum_{n=-N}^{N}|\hat{f}(n)|&=\sum_{n=-N}^{-1}|\hat{f}(n)|+|\hat{f}(0)|+\sum_{n=1}^{N}|\hat{f}(n)|\\
> &=|\hat{f}(0)|+\sum_{n=1}^{N}|\hat{f}(n)|+|\hat{f}(-n)|\\
> &\leq|\hat{f}(0)|+2\sum_{n=1}^{N}|a_n|+|b_n|
> \end{align}
> $$
>
> （注意复数的绝对值总是小于虚部与实部绝对值之和）
>
> 从而根据比较判别法，我们可以得到$\displaystyle\sum_{n=-\infty}^{\infty}|\hat{f}(n)|$也是绝对收敛的，从而利用定理16.5.3我们可以得到傅里叶级数$\displaystyle\sum_{n=-\infty}^{\infty}\hat{f}(n)e_n$一致收敛于$f$；而在(a)的证明里我们阐述了傅里叶级数事实上与题目给出的级数是等价的，因此可以引申为题目的级数是一致收敛于$f$的。

##### 16.5.2 当$x\in[0,1)$时，函数$f(x)$被定义为$f(x)=(1-2x)^2$，并且$f(x)$按照$\mathbb Z$周期延拓到整个实直线上

###### (a) 利用习题16.5.1证明：级数

$$
\color{gray}{\frac{1}{3}+\sum_{n=1}^{\infty}\frac{4}{\pi^2n^2}\cos(2\pi nx)}
$$

###### 一致收敛于$f$

> 根据习题16.5.1，我们尝试计算$f$对应的每个$a_n$与$b_n$（$n\geq 1$）：
> $$
> \begin{gather}
> a_0=2\int_{[0,1]}f(x)\text{d}x=\left.\left[x-2x^2+\frac{4}{3}x^3\right]\right|_0^1=\frac{2}{3}\\
> a_n=2\int_{[0,1]}f(x)\cos(2\pi nx)\text{d}x=\frac{4}{\pi^2n^2}\\
> b_n=2\int_{[0,1]}f(x)\sin(2\pi nx)\text{d}x=0
> \end{gather}
> $$
>
> （用两次分部积分可以计算，有点长就不写了）
>
> 从而即有级数：
> $$
> \frac{1}{2}\cdot\frac{2}{3}+\sum_{n=1}^{\infty}\frac{4}{\pi^2n^2}\cos(2\pi nx)=\color{gray}{\frac{1}{3}+\sum_{n=1}^{\infty}\frac{4}{\pi^2n^2}\cos(2\pi nx)}
> $$
> 依$L^2$度量收敛于$f$，再注意到$\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}a_n=\frac{4}{\pi^2}\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^2}$与$\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}b_n=0$都是绝对收敛的，因此根据习题16.5.1的结论我们知道这个级数也是一致收敛于$f$的，因此结论得证。

###### (b) 推导出$\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^2}=\frac{\pi^2}{6}$<font color=blue>（提示：计算(a)中级数在$x=0$处的取值）</font>

> 根据(a)的结论，我们知道：
> $$
> f(0)=\frac{1}{3}+\sum_{n=1}^{\infty}\frac{4}{\pi^2n^2}=1\iff\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^2}=\frac{\pi^2}{6}
> $$
> 于是结论得证。

###### (c) 推导出$\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^4}=\frac{\pi^4}{90}$<font color=blue>（提示：用指数函数来表述余弦函数，并利用Plancherel定理）</font>

> 在习题16.5.1中我们已经阐述了傅里叶级数与三角函数级数之间的等价关系，因此我们不妨将$f$改写为傅里叶级数的形式：
> $$
> \begin{align}
> f(x)=\frac{1}{3}+\sum_{n=1}^{\infty}\frac{4}{\pi^2n^2}\cos(2\pi nx)&=\frac{1}{3}e_0+\sum_{n=1}^{\infty}\frac{4}{\pi^2n^2}\frac{e_n+e_{-n}}{2}\\
> &=\sum_{n=-\infty}^{-1}\frac{2}{\pi^2n^2}e_n+\frac{1}{3}+\sum_{n=1}^{\infty}\frac{2}{\pi^2n^2}e_n
> \end{align}
> $$
> 从而根据Plancherel定理，我们有：
> $$
> \begin{align}
> &\sum_{n=-\infty}^{-1}\frac{4}{\pi^4n^4}+\frac{1}{9}+\sum_{n=1}^{\infty}\frac{4}{\pi^4n^4}=\int_{[0,1]}|1-2x|^4\text{d}x=\frac{1}{5}\\
> \iff&2\sum_{n=1}^{\infty}\frac{4}{\pi^4n^4}=\frac{4}{45}\Longrightarrow\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^4}=\frac{\pi^4}{90}
> \end{align}
> $$
> 于是结论得证。

##### 16.5.3  设$f$是$C(\mathbb R/\mathbb Z;\mathbb C)$中的函数，并设$P$是一个三角多项式。证明：对所有的整数$n$，有

$$
\widehat{f*P}(n)=\hat{f}(n)\hat{P}(n)
$$

##### 更一般地，如果$f,g\in C(\mathbb R/\mathbb Z;\mathbb C)$，那么证明：对于所有的整数$n$，有

$$
\widehat{f*g}(n)=\hat{f}(n)\hat{g}(n)
$$

##### <font color=blue>（表述此事的一种奇特方式是，傅里叶变换把卷积和乘积<font color=red>缠绕</font>在一起（见过将这个称为傅里叶变换的卷积定理的））</font>

> 设$\displaystyle P=\sum_{m=-M}^{M}c_me_m$（其中$N\geq 0$）。先证明第一个结论，我们有：
> $$
> \begin{align}
> \widehat{f*P}(n)&=\int_{[0,1]}\text{e}^{-2\pi n\text{i}x}f*P(x)\text{d}x\\
> &=\int_{[0,1]}\text{e}^{-2\pi n\text{i}x}\left(\sum_{m=-N}^{N}c_m\int_{[0,1]}f(y)\text{e}^{2\pi m\text{i}(x-y)}\text{d}y\right)\text{d}x\\
> &=\int_{[0,1]}\text{e}^{-2\pi n\text{i}x}\left(\sum_{m=-N}^{N}c_m\text{e}^{2\pi m\text{i}x}\hat{f}(m)\right)\text{d}x\\
> &=\sum_{m=-N}^{N}c_m\hat{f}(m)\int_{[0,1]}\text{e}^{2\pi (m-n)\text{i}x}\text{d}x\\
> &=\begin{cases}
> c_n\hat{f}(n)&\text{if}\;|n|\leq N\\
> 0&\text{if}\;|n|> N
> \end{cases}
> \end{align}
> $$
> 而我们知道当$|n|\leq N$的时候$\hat{P}(n)=c_n$，当$|n|>N$的时候$\hat{P}(n)=0$，因此第一个结论得证。
>
> 然后我们来证明第二个结论。由于$f$有界（命题16.1.5(a)）因此不妨设$f$以$M$为上界。对任意的$\varepsilon>0$，根据魏尔斯特拉斯第二逼近定理（命题16.4.1）我们知道存在一个三角多项式$Q$满足$\Vert g-Q\Vert_\infty\leq\varepsilon$，然后我们注意到：
> $$
> \begin{align}
> \left|\widehat{f*g}(n)-\widehat{f*Q}(n)\right|&=\left|\langle f*g,e_n\rangle-\langle f*Q,e_n\rangle\right|\\
> &=\left|\langle f*(g-Q),e_n\rangle\right|\\
> &=\left|\int_{[0,1]}f(x)(g(x)-Q(x))\text{e}^{-2\pi n\text{i}x}\text{d}x\right|\\
> &\leq\int_{[0,1]}M\varepsilon=M\varepsilon
> \end{align}
> $$
> 另一方面，我们有：
> $$
> \begin{align}
> \left|\hat{f}(n)\hat{g}(n)-\hat{f}(n)\hat{Q}(n)\right|&=\left|\hat{f}(n)\right|\left|\hat{g}(n)-\hat{Q}(n)\right|\\
> &=\left|\hat{f}(n)\right|\left|\langle g-Q,e_n\rangle\right|\\
> &=\left|\hat{f}(n)\right|\left|\int_{[0,1]}(g(x)-Q(x))\text{e}^{-2\pi n\text{i}x}\text{d}x\right|\\
> &\leq\left|\hat{f}(n)\right|\int_{[0,1]}\varepsilon=\left|\hat{f}(n)\right|\varepsilon
> \end{align}
> $$
> 结合本题第一个结论的$\widehat{f*Q}(n)=\hat{f}(n)\hat{Q}(n)$，从而利用三角不等式我们有：
> $$
> \begin{align}
> \left|\widehat{f*g}(n)-\hat{f}(n)\hat{g}(n)\right|&\leq\left|\widehat{f*g}(n)-\widehat{f*Q}(n)\right|+\left|\hat{f}(n)\hat{g}(n)-\hat{f}(n)\hat{Q}(n)\right|\\
> &\leq\left(M+\left|\hat{f}(n)\right|\right)\varepsilon
> \end{align}
> $$
> 由于$\varepsilon$是任意的，因此只能有$\left|\widehat{f*g}(n)-\hat{f}(n)\hat{g}(n)\right|=0$，换言之即$\widehat{f*g}(n)=\hat{f}(n)\hat{g}(n)$。

##### 16.5.4 设$f\in C(\mathbb R/\mathbb Z;\mathbb C)$是一个可微函数，并且它的导函数$f'$是连续的。证明：$f'$也属于$C(\mathbb R/\mathbb Z;\mathbb C)$，并且对所有的整数$n$有$\widehat{f'}(n)=2\pi n\text{i}\hat{f}(n)$<font color=blue>（见过称这个为微分定理的，不过有一点不一样）</font>

> $f'$连续已经在题设中给出，因此只要证明$f'$是$\mathbb Z$周期的那么$f$就属于$C(\mathbb R/\mathbb Z;\mathbb C)$。
>
> 注意到对任意的$x_0\in\mathbb R$，我们有：
> $$
> f'(x_0+1)=\lim_{x\to x_0;x\in\mathbb R\verb|\|\{x_0\}}\frac{f(x+1)-f(x_0+1)}{(x+1)-(x_0+1)}=\lim_{x\to x_0;x\in\mathbb R\verb|\|\{x_0\}}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=f'(x_0)
> $$
> 因此$f'$是$\mathbb Z$周期的，第一个结论得证。
>
> 然后我们证明第二个结论，根据分部积分公式（命题11.10.1），考虑$F=f$与$G=e_{-n}$的情景，于是有：
> $$
> \begin{align}
> \widehat{f'}(n)=\langle f',e_n\rangle&=\int_{[0,1]}f'(x)\text{e}^{-2\pi n\text{i}x}\text{d}x\\
> &=\left(f(1)\text{e}^{-2\pi n\text{i}}-f(0)\text{e}^{0}\right)-\left(-2\pi n\text{i}\int_{[0,1]}f(x)\text{e}^{-2\pi n\text{i}x}\text{d}x\right)\\
> &=2\pi n\text{i}\langle f,e_n\rangle=2\pi n\text{i}\hat{f}(n)
> \end{align}
> $$
>
> 于是结论得证。

##### 16.5.5 设$f,g\in C(\mathbb R/\mathbb Z;\mathbb C)$。证明：<font color=red>帕塞瓦尔恒等式</font>

$$
\mathfrak{R}\int_{0}^{1}f(x)\overline{g(x)}\text{d}x=\mathfrak{R}\sum_{n\in\mathbb Z}\hat{f}(n)\overline{\hat{g}(n)}
$$

##### <font color=blue>（提示：对$f+g$和$f-g$使用Plancherel定理，然后把两者相减）</font>进而推导出上面的实数部分可以去掉，于是有

$$
\int_{0}^{1}f(x)\overline{g(x)}\text{d}x=\sum_{n\in\mathbb Z}\hat{f}(n)\overline{\hat{g}(n)}
$$

##### <font color=blue>（提示：利用第一个恒等式，其中的$f$替换成$\text{i}f$）</font>

> 由于$f+g$，$f-g$也属于$C(\mathbb R/\mathbb Z;\mathbb C)$，因此我们分别对它们应用Plancherel定理，有：
> $$
> \begin{gather}
> {\Vert f+g\Vert_2}^2=\sum_{n\in\mathbb Z}\left|\widehat{f+g}(n)\right|^2=\sum_{n\in\mathbb Z}\left|\hat{f}(n)+\hat{g}(n)\right|^2=\sum_{n\in\mathbb Z}\hat{f}(n)\overline{\hat{f}(n)}+\hat{g}(n)\overline{\hat{g}(n)}+\hat{f}(n)\overline{\hat{g}(n)}+\hat{g}(n)\overline{\hat{f}(n)}\\
> {\Vert f-g\Vert_2}^2=\sum_{n\in\mathbb Z}\left|\widehat{f-g}(n)\right|^2=\sum_{n\in\mathbb Z}\left|\hat{f}(n)-\hat{g}(n)\right|^2=\sum_{n\in\mathbb Z}\hat{f}(n)\overline{\hat{f}(n)}+\hat{g}(n)\overline{\hat{g}(n)}-\hat{f}(n)\overline{\hat{g}(n)}-\hat{g}(n)\overline{\hat{f}(n)}
> \end{gather}
> $$
> 因此我们有：
> $$
> {\Vert f+g\Vert_2}^2-{\Vert f-g\Vert_2}^2=2\sum_{n\in\mathbb Z}\hat{f}(n)\overline{\hat{g}(n)}+\hat{g}(n)\overline{\hat{f}(n)}
> $$
> 另一方面，直接根据$L^2$范数的定义又有：
> $$
> \begin{align}
> {\Vert f+g\Vert_2}^2-{\Vert f-g\Vert_2}^2&=\langle f+g,f+g\rangle-\langle f-g,f-g\rangle\\
> &=\int_{[0,1]}|f(x)+g(x)|^2-|f(x)-g(x)|^2\text{d}x\\
> &=2\int_{[0,1]}f(x)\overline{g(x)}+g(x)\overline{f(x)}\text{d}x
> \end{align}
> $$
> 注意到$\mathfrak{R}(\overline{a}b)=\mathfrak{R}(\overline{b}a)$对任意的复数$a,b$成立成立，因此上面的结论可以总结得到：
> $$
> \begin{align}
> &\sum_{n\in\mathbb Z}\hat{f}(n)\overline{\hat{g}(n)}+\hat{g}(n)\overline{\hat{f}(n)}=\int_{[0,1]}f(x)\overline{g(x)}+g(x)\overline{f(x)}\text{d}x\\
> \Longrightarrow&\sum_{n\in\mathbb Z}\mathfrak{R}[\hat{f}(n)\overline{\hat{g}(n)}+\hat{g}(n)\overline{\hat{f}(n)}]=\int_{[0,1]}\mathfrak{R}[f(x)\overline{g(x)}+g(x)\overline{f(x)}]\text{d}x\\
> \Longrightarrow&\sum_{n\in\mathbb Z}\mathfrak{R}[\hat{f}(n)\overline{\hat{g}(n)}]=\int_{[0,1]}\mathfrak{R}[f(x)\overline{g(x)}]\text{d}x
> \end{align}
> $$
> 也即$\displaystyle\mathfrak{R}\int_{0}^{1}f(x)\overline{g(x)}\text{d}x=\mathfrak{R}\sum_{n\in\mathbb Z}\hat{f}(n)\overline{\hat{g}(n)}$，结论得证。
>
> 然后我们证明第二个结论，注意到$\widehat{\text{i}f}(n)=\text{i}\hat{f}(n)$，因此我们考虑对$\text{i}f$与$g$应用帕塞瓦尔恒等式，可以得到：
> $$
> \mathfrak{R}\int_{0}^{1}\text{i}f(x)\overline{g(x)}\text{d}x=\mathfrak{R}\sum_{n\in\mathbb Z}\text{i}\hat{f}(n)\overline{\hat{g}(n)}
> $$
> 注意到$\mathfrak{R}(\text{i}a)=\mathfrak{R}(\text{i}\mathfrak{R}(a)-\mathfrak{I}(a))=-\mathfrak{I}(a)$对所有的复数都成立，因此这表明有恒等式：
> $$
> \mathfrak{I}\int_{0}^{1}f(x)\overline{g(x)}\text{d}x=\mathfrak{I}\sum_{n\in\mathbb Z}\hat{f}(n)\overline{\hat{g}(n)}
> $$
> 从而结合一下帕塞瓦尔恒等式即有：
> $$
> \int_{0}^{1}f(x)\overline{g(x)}\text{d}x=\sum_{n\in\mathbb Z}\hat{f}(n)\overline{\hat{g}(n)}
> $$
> 于是结论得证。

##### 16.5.6 本题中我们对具有任意固定周期$L$的函数建立傅里叶级数理论。设$L>0$，并设$f:\mathbb R\to\mathbb C$是一个连续的$L$周期复值函数。对于每一个整数$n$，定义$c_n$为：

$$
c_n:=\frac{1}{L}\int_{[0,L]}f(x)\text{e}^{-2\pi\text{i}mx/L}\text{d}x
$$

> 由于$f$是一个$L$周期函数，因此对任意的$x\in\mathbb R$都有$f(L(x+1))=f(Lx)$，也即函数$g(x):=f(Lx)$是一个$\mathbb Z$周期函数，这点对下面的讨论很有帮助。

###### (a) 证明：级数

$$
\color{gray}{\sum_{n=-\infty}^{\infty}c_n\text{e}^{2\pi\text{i}mx/L}}
$$

###### 依$L^2$度量收敛于$f$。换言之即证明：

$$
\color{gray}{\lim_{N\to\infty}\int_{[0,L]}\left|f(x)-\sum_{n=-N}^{N}c_n\text{e}^{2\pi\text{i}mx/L}\right|^2\text{d}x=0}
$$

###### <font color=blue>（提示：对函数$f(Lx)$使用傅里叶定理）</font>

> 根据傅里叶定理，因此有级数：
> $$
> \sum_{n\in\mathbb Z}\hat{g}(n)e_n
> $$
> 依$L^2$度量收敛于$g$，然后注意到对任意的$n\in\mathbb Z$有：
> $$
> \begin{align}
> \hat{g}(n)&=\int_{[0,1]}f(Lx)\text{e}^{-2\pi n\text{i}x}\text{d}x\\
> &=\frac{1}{L}\int_{[0,L]}f(y)\text{e}^{-2\pi n\text{i}y/L}\text{d}y\\
> &=c_n
> \end{align}
> $$
> 从而有：
> $$
> \begin{align}
> \int_{[0,1]}\left|g(x)-\sum_{n=-N}^{N}\hat{g}(n)e_n\right|^2\text{d}x&=\int_{[0,1]}\left|f(Lx)-\sum_{n=-N}^{N}c_ne_n\right|^2\text{d}x\\
> &=\frac{1}{L}\int_{[0,L]}\left|f(y)-\sum_{n=-N}^{N}c_n\text{e}^{2\pi n\text{i}y/L}\right|^2\text{d}y
> \end{align}
> $$
> 因此由傅里叶定理给出了$\displaystyle\lim_{N\to\infty}\int_{[0,1]}\left|g(x)-\sum_{n=-N}^{N}\hat{g}(n)e_n\right|^2\text{d}x=0$可以推知$\displaystyle\lim_{N\to\infty}\int_{[0,L]}\left|f(y)-\sum_{n=-N}^{N}c_n\text{e}^{2\pi n\text{i}y/L}\right|^2\text{d}y=0$，也即级数$\displaystyle\sum_{n=-\infty}^{\infty}c_n\text{e}^{2\pi\text{i}mx/L}$依$L^2$度量收敛于$f$，结论得证。

###### (b) 设级数$\displaystyle\sum_{n=-\infty}^{\infty}c_n$是绝对收敛的，证明：

$$
\color{gray}{\sum_{n=-\infty}^{\infty}c_n\text{e}^{2\pi\text{i}mx/L}}
$$

###### 一致收敛于$f$

>在(a)中我们已经论证了$c_n=\hat{g}(n)$，因此即级数$\displaystyle\sum_{n=-\infty}^{\infty}\hat{g}(n)$绝对收敛，从而依据命题16.5.3有级数$\displaystyle\sum_{n=-\infty}^{\infty}\hat{g}(n)e_n$一致收敛于$g$。换言之，对任意的$\varepsilon>0$，存在$N\geq 0$使得对任意的$n\geq N$与所有的$x\in\mathbb R$有：
>$$
>\left|\sum_{n=-N}^{N}c_n\text{e}^{2\pi n\text{i}x}-f(Lx)\right|<\varepsilon
>$$
>然后我们做替换$y=x/L$，因此上面的结论变为：对任意的$\varepsilon>0$，存在$N\geq 0$使得对任意的$n\geq N$与所有的$x\in\mathbb R$有：
>$$
>\left|\sum_{n=-N}^{N}c_n\text{e}^{2\pi n\text{i}y/L}-f(y)\right|<\varepsilon
>$$
>也即级数$\displaystyle\sum_{n=-\infty}^{\infty}c_n\text{e}^{2\pi n\text{i}y/L}$一致收敛于$f$，于是结论得证。

###### (c) 证明：

$$
\color{gray}{\frac{1}{L}\int_{[0,L]}|f(x)|^2\text{d}x=\sum_{n=-\infty}^{\infty}|c_n|^2}
$$

###### <font color=blue>（提示：对函数$f(Lx)$使用Plancherel定理；上面三个小题刚好是本节三个命题扩展到$L$周期函数的形式）</font>

> 对$g$使用Plancherel定理，我们有：
> $$
> {\Vert g\Vert_2}^2=\sum_{n=-\infty}^{\infty}|\hat{g}(n)|^2
> $$
> 注意到：
> $$
> \begin{align}
> {\Vert g\Vert_2}^2&=\int_{[0,1]}|f(Lx)|^2\text{d}x\\
> &=\frac{1}{L}\int_{[0,L]}|f(y)|^2\text{d}y
> \end{align}
> $$
> 结合(a)中已有的$c_n=\hat{g}(n)$，于是即：
> $$
> \frac{1}{L}\int_{[0,L]}|f(x)|^2\text{d}x=\sum_{n=-\infty}^{\infty}|c_n|^2
> $$
> 结论得证。

---

## 本节相关跳转

[实分析 16.4 周期卷积](..\..\第16章\md\实分析 16.4 周期卷积.md)
