# 11.10 基本定理的推论

## 命题

1. <font color=red>（11.10.1 分部积分法）</font>设$I=[a,b]$，设$F:I\to\mathbb R$和$G:I\to\mathbb R$都是$[a,b]$上的可微函数，并且$F'$和$G'$在$I$上都是黎曼可积的。那么我们有：
   $$
   \int_{I}FG'=F(b)G(b)-F(a)G(a)-\int_{I}F'G
   $$

2. <font color=red>（11.10.2 黎曼-斯蒂尔杰斯积分与黎曼积分？）</font>设$\alpha:[a,b]\to\mathbb R$是一个在$[a,b]$上单调递增的可微函数，$\alpha'$是黎曼可积的，并且$f:[a,b]\to\mathbb R$是$[a,b]$上的**分段常数函数**。那么$f\alpha'$在$[a,b]$上黎曼可积，并且：
   $$
   \int_{[a,b]}f\text{d}\alpha=\int_{[a,b]}f\alpha'
   $$
   <font color=blue>（注：这个定理使得我们可以在特定的条件下将一个黎曼-斯蒂尔杰斯积分写成黎曼积分，对于这个定理它有一个更为泛用的形式，即推论11.10.3）</font>

   > 推论：
   >
   > 1. <font color=red>（11.10.3）</font>设$\alpha:[a,b]\to\mathbb R$是一个在$[a,b]$上单调递增的可微函数，$\alpha'$是黎曼可积的，并且$f:[a,b]\to\mathbb R$是$[a,b]$上的关于$\alpha$**黎曼-斯蒂尔杰斯可积**的函数。那么$f\alpha'$在$[a,b]$上黎曼可积，并且：
   >    $$
   >    \int_{[a,b]}f\text{d}\alpha=\int_{[a,b]}f\alpha'
   >    $$
   >    <font color=blue>（注：通俗来说，推论11.10.3断言了当$\alpha$可微时，$f\text{d}\alpha$和$\displaystyle f\frac{\text{d}\alpha}{\text{d}x}\text{d}x$本质上是等价的。但是黎曼-斯蒂尔杰斯积分的优势在于，即使$\alpha$是一个不可微的函数，积分也是有意义的）</font>

3. <font color=red>（11.10.5 变量替换公式 I）</font>设$[a,b]$是一个闭区间，并且设$\phi:[a,b]\to[\phi(a),\phi(b)]$是一个**单调递增**的**连续函数**，设$f:[\phi(a),\phi(b)]\to\mathbb R$是$[\phi(a),\phi(b)]$上的**分段常数函数**。那么$f\circ\phi:[a,b]\to\mathbb R$是$[a,b]$上的分段常数函数，并且：
   $$
   \int_{[a,b]}f\circ\phi\text{d}\phi=\int_{[\phi(a),\phi(b)]}f
   $$

4. <font color=red>（11.10.6 变量替换公式 II）</font>设$[a,b]$是一个闭区间，并且设$\phi:[a,b]\to[\phi(a),\phi(b)]$是一个**单调递增**的**连续函数**，设$f:[\phi(a),\phi(b)]\to\mathbb R$是$[\phi(a),\phi(b)]$上的黎曼可积的函数。那么$f\circ\phi:[a,b]\to\mathbb R$是$[a,b]$上关于$\phi$是**黎曼-斯蒂尔杰斯可积的**，并且：
   $$
   \int_{[a,b]}f\circ\phi\text{d}\phi=\int_{[\phi(a),\phi(b)]}f
   $$

5. <font color=red>（11.10.7 变量替换公式 III）</font>设$[a,b]$是一个闭区间，并且设$\phi:[a,b]\to[\phi(a),\phi(b)]$是一个**单调递增**的**可微函数**，而且$\phi'$是黎曼可积的。设$f:[\phi(a),\phi(b)]\to\mathbb R$是$[\phi(a),\phi(b)]$上的黎曼可积的函数。那么$(f\circ\phi)\phi':[a,b]\to\mathbb R$在$[a,b]$上是黎曼可积的，并且：
   $$
   \int_{[a,b]}(f\circ\phi)\phi'=\int_{[\phi(a),\phi(b)]}f
   $$
   <font color=blue>（注：结合推论11.10.3与变量替换公式 II就可以得到本结论）</font>

---

## 课后习题

##### 11.10.1 证明命题11.10.1<font color=blue>（提示：首先利用[推论11.5.2](..\..\第11章\md\实分析 11.5 连续函数的黎曼可积性.md)和[定理11.4.5](..\..\第11章\md\实分析 11.4 黎曼积分的基本性质.md)证明$FG'$和$F'G$都是黎曼可积的，然后再使用乘积法则（[定理10.1.13(d)](..\..\第10章\md\实分析 10.1 基本定义.md)））</font>

> 由于$F$，$G$都是在$I$上的可微函数，因此根据命题10.1.10有$F$和$G$也是在$I$上连续的，进而根据推论11.5.2有$F$和$G$是在$I$上黎曼可积的。于是由于$G'$与$F'$也是在$I$上黎曼可积的，根据定理11.4.5有$FG'$与$F'G$都是黎曼可积的。
>
> 于是根据微积分第二基本定理，我们有：
> $$
> \int_{I}FG'+\int_{I}F'G=\int_I(FG'+F'G)=H(b)-H(a)
> $$
> 其中$H$是$FG'+F'G$的原函数，而根据乘积法则（定理10.1.13(d)）我们有$H$就是函数$F\cdot G$。于是上式即：
> $$
> \int_{I}FG'+\int_{I}F'G=F(b)G(b)-F(a)G(a)\iff\int_{I}FG'=F(b)G(b)-F(a)G(a)-\int_{I}F'G
> $$
> 即分部积分法得证。

##### 11.10.2 将引理11.10.5的证明中标注了（为什么？）的细节补充完整

> 1. 设$P$是$[\phi(a),\phi(b)]$的划分，对任意的区间$J\in P$，设$\phi^{-1}(J)$表示集合$\phi^{-1}(J):=\{x\in[a,b]:\phi(x)\in J\}$，那么$\phi^{-1}(J)$是连通的。
>
> 对任意$x<y$是$\phi^{-1}(J)$中的实数（因此有$\phi(x)$，$\phi(y)$属于$J$），考虑任意$z\in[x,y]$。我们知道$x$，$y$与$z$都属于定义域$[a,b]$，因此由于$\phi$是单调递增的，我们有$\phi(x)\leq\phi(z)\leq(y)$。然后由于$J$是连通的（定理11.1.4），我们有$[\phi(x),\phi(y)]\subseteq J$，于是$\phi(z)\in J$，也即$z\in\phi^{-1}(J)$。
>
> 因此我们可以得到对任意$z\in[x,y]$都有$z\in\phi^{-1}(J)$，从而$[x,y]\subseteq\phi^{-1}(J)$，即$\phi^{-1}(J)$是连通的。
>
> ---
>
> 2. 此外，$c_J$（$f$在$J$上的常数值）也是$f\circ\phi$在$\phi^{-1}(J)$上的常数值。
>
> 由于$c_J$的定义我们有对任意$y\in J$，$f(y)=c_J$。然后对任意$x\in\phi^{-1}(J)$，我们有$\phi(x)\in J$，于是乎$f\circ\phi(x)=f(\phi(x))=c_J$，即对任意$x\in\phi^{-1}(J)$都有$f\circ\phi(x)=c_J$，即$c_J$是$f\circ\phi$在$\phi^{-1}(J)$上的常数值。
>
> ---
>
> 3. 如果我们定义$Q:=\{\phi^{-1}(J):J\in P\}$，那么$Q$是$[a,b]$的一个划分。
>
> 考虑任意的$x\in[a,b]$，由于$\phi$是单调递增的我们有$\phi(a)\leq\phi(x)\leq(b)$。由于$P$是$[\phi(a),\phi(b)]$的划分，因此存在一个区间$J_0\in P$使得$\phi(x)\in J_0$，从而有$x\in\phi^{-1}(J_0)$。并且对任意区间$J\in P$满足$J\ne J_0$，根据划分的定义我们有$\phi(x)\notin J$，因此有$x\notin\phi^{-1}(J)$。因此$\phi^{-1}(J_0)$是唯一包含$x$的区间。
>
> ---
>
> 4. $f\circ\phi$是关于$Q$的分段常数函数。
>
> 在上面我们已经论证了对任意的$\phi^{-1}(J)\in Q$，$f\circ\phi$在$\phi^{-1}(J)$上都是常值的（并且常数值为$c_J$），因此$f\circ\phi$是关于$Q$的分段常数函数。
>
> ---
>
> 5. 对任意$J\in P$都有$\phi[\phi^{-1}(J)]=|J|$。
>
> 若$J=\varnothing$则显然有$\phi^{-1}(J)=\varnothing$，于是此时的情况是平凡的，可以根据定义得到$\phi[\phi^{-1}(J)]=|J|=0$。
>
> 于是考虑$J\ne\varnothing$的情景，我们注意到对非空区间$I$，无论$I$具有哪种形式，都有：
> $$
> \phi[I]=\phi(\sup I)-\phi(\inf I)\qquad|I|=\sup I-\inf I
> $$
> 于是我们证明
> $$
> \phi(\sup\phi^{-1}(J))=\sup J\qquad\phi(\inf\phi^{-1}(J))=\inf J
> $$
> 注意到对任意的$y\in J$，根据介值定理存在一个$x\in\phi^{-1}(J)$使得$\phi(x)=y$。由于$\phi$是单调递增的，因此有：
> $$
> \inf\phi^{-1}(J)\leq x\leq\sup\phi^{-1}(J)\Longrightarrow\phi(\inf\phi^{-1}(J))\leq y\leq\phi(\sup\phi^{-1}(J))
> $$
> 于是我们有$\phi(\sup\phi^{-1}(J))$是$J$的一个上界，因此我们有$\phi(\sup\phi^{-1}(J))\geq\sup J$，同理$\phi(\inf\phi^{-1}(J))$是$J$的一个下界，因此我们有$\phi(\inf\phi^{-1}(J))\leq\inf J$。
>
> 然后对任意的$x\in\phi^{-1}(J)$，根据定义有$\phi(x)\in J$，即有$\inf J\leq\phi(x)\leq\sup J$，于是考虑$\sup\phi^{-1}(J)$的可能：若$\sup\phi^{-1}(J)$属于$\phi^{-1}(J)$，则可以得到$\phi(\sup\phi^{-1}(J))\leq\sup J$；若$\sup\phi^{-1}(J)$不属于$\phi^{-1}(J)$，则根据$\phi$是连续的有：
> $$
> \lim_{x\to\sup\phi^{-1}(J);x\in\phi^{-1}(J)}\phi(x)=\phi(\sup\phi^{-1}(J))
> $$
> 然后根据命题9.3.7，对任意由$\phi^{-1}(J)$中元素组成的收敛于$\sup\phi^{-1}(J)$的序列$(a_n)^\infty_{n=0}$，都有$(\phi(a_n))_{n=0}^\infty$收敛于$\phi(\sup\phi^{-1}(J))$，于是结合比较原理与对任意$x\in\phi^{-1}(J)$都有$\phi(x)\leq\sup J$，我们可以得到$\phi(\sup\phi^{-1}(J))\leq\sup J$。类似地对$\inf\phi^{-1}(J)$讨论我们也可以得到总是有$\phi(\inf\phi^{-1}(J))\geq\inf J$。
>
> 综合即有$\phi(\sup\phi^{-1}(J))=\sup J$与$\phi(\inf\phi^{-1}(J))=\inf J$为真，于是可以计算有：
> $$
> \begin{align}
> \phi[\phi^{-1}(J)]&=\phi(\sup\phi^{-1}(J))-\phi(\inf\phi^{-1}(J))\\
> &=\sup J-\inf J\\
> &=|J|
> \end{align}
> $$
> 于是此时也可以得到结论为真，从而对任意$J\in P$都有$\phi[\phi^{-1}(J)]=|J|$为真。

##### 11.10.3 设$a<b$是实数，$f:[a,b]\to\mathbb R$是黎曼可积的函数，并且设$g:[-b,-a]\to\mathbb R$被定义为$g(x):=f(-x)$。证明：$g$是黎曼可积的，并且$\displaystyle\int_{[-b,-a]}g=\int_{[a,b]}f$

> 对任意的区间$I$，我们定义$-I:=\{-x:x\in I\}$，显然能注意到对任意$x\in\mathbb R$与区间$I$都有$x\in I$当且仅当$-x\in-I$。然后为了完成下面的证明，我们需要证明一个结论：
> $$
> |I|=|-I|
> $$
> 证明：
>
> 考虑$I$的形式，可以讨论有：
>
> * 若$I$是单点集$\{a\}$或空集，则此时$-I$显然是单点集$\{-a\}$或空集，从而有$|I|=|-I|=0$。
> * 若$I$是形如$(a,b)$，$[a,b)$，$(a,b]$或$[a,b]$（$a<b$）的区间，则对应的$-I$是形如$(-b,-a)$，$[-b,-a)$，$(-b,-a]$或$[-b,-a]$的区间，于是根据长度的定义我们有$|I|=b-a$，$|-I|=-a-(-b)=b-a$，于是也有$|I|=|-I|$。
>
> 综上于是结论得证。
>
> ---
>
> 考虑任意的$\overline{f}:[a,b]\to\mathbb R$是从上方控制$f$的分段常数函数，我们很容易注意到定义为$\overline{g}(x):=\overline{f}(-x)$的函数$\overline{g}:[-b,-a]\to\mathbb R$满足对任意的$x\in[-b,-a]$都有$\overline{g}(x)=\overline{f}(-x)\geq f(-x)=g(x)$，于是$\overline{g}$是从上方控制$g$的函数。
>
> 然后不妨假设$\overline{f}$是关于划分$P$的分段常数函数，然后我们令有集合$-P$：
> $$
> -P:=\{-I:I\in P\}
> $$
> 对任意的$x\in[-b,-a]$有$-x\in[a,b]$，然后由于$P$是$[a,b]$的一个划分，于是恰好存在唯一的$I\in P$使得$-x\in I\iff x\in -I$，从而$-P$是$[-b,-a]$的一个划分。然后令$h(K)$表示分段常数函数$h$在$K$上的常数值，注意到对任意$-I\in-P$，其中任意$x\in I$都有：
> $$
> \overline{g}(x)=\overline{f}(-x)\xlongequal{-x\in I}\overline{f}(I)
> $$
> 于是$\overline{g}$是关于$-P$的分段常数函数，并且对任意$-I\in P$我们都有$\overline{g}(-I)=\overline{f}(I)$。进而我们可以计算有：
> $$
> \begin{align}
> \int_{[-b,-a]}\overline{g}=\int_{[-P]}\overline{g}&=\sum_{-I\in -P}\overline{g}(-I)|-I|\\
> &=\sum_{-I\in -P}\overline{f}(I)|I|\\
> &=\sum_{I\in P}\overline{f}(I)|I|=\int_{[P]}\overline{f}=\int_{[a,b]}\overline{f}
> \end{align}
> $$
>
> 于是根据上黎曼积分的定义，我们有：
> $$
> \overline{\int}_{[-b,-a]}g\leq\int_{[-b,-a]}\overline{g}=\int_{[a,b]}\overline{f}
> $$
> 由于$\overline{f}:[a,b]\to\mathbb R$是任意的从上方控制$f$的分段常数函数，从而根据上黎曼积分的定义上式有：
> $$
> \overline{\int}_{[-b,-a]}g\leq\overline{\int}_{[a,b]}f
> $$
> 类似地我们可以对从下方控制$f$的分段常数函数讨论得到$\displaystyle\underline{\int}_{[-b,-a]}g\geq\underline{\int}_{[a,b]}f$，然后根据命题11.10.3与$f$是黎曼可积的，我们可以直接得到：
> $$
> \overline{\int}_{[-b,-a]}g=\underline{\int}_{[-b,-a]}g=\int_{[a,b]}f
> $$
> 也即有$\displaystyle\int_{[-b,-a]}g=\int_{[a,b]}f$，于是结论得证。

##### 11.10.4 如果把命题11.10.7中的$\phi$替换成单调递减的$\phi$，那么命题将变成什么样？<font color=blue>（当$\phi$既不单调递增也不单调递减时，情况将会明显复杂许多）</font>

> 命题应当变为：
>
> 设$[a,b]$是一个闭区间，并且设$\phi:[a,b]\to[\phi(a),\phi(b)]$是一个单调递减的可微函数，而且$\phi'$是黎曼可积的。设$f:[\phi(a),\phi(b)]\to\mathbb R$是$[\phi(a),\phi(b)]$上的黎曼可积的函数。那么$(f\circ\phi)\phi':[a,b]\to\mathbb R$在$[a,b]$上是黎曼可积的，并且：
> $$
> \int_{[a,b]}(f\circ\phi)\phi'=-\int_{[\phi(a),\phi(b)]}f
> $$
> 简要证明：
>
> 不难看出有定义为$\psi(x):=\phi(-x)$的函数$\psi:[-b,-a]\to\mathbb[\phi(a),\phi(b)]$是一个单调递增的可微函数，并且$\psi':[-b,-a]\to\mathbb R$根据链式法则可以计算$\psi'(x)=-\phi'(-x)$，因此根据习题11.10.3与黎曼积分定律（命题11.4.1）可以得到有$\psi'$是黎曼可积的。于是根据命题11.10.7我们有：
> $$
> \int_{[-b,-a]}(f\circ\psi)\psi'=\int_{[\phi(a),\phi(b)]}f
> $$
> 然后注意到，对任意的$x\in[-b,-a]$，我们有：
> $$
> \begin{align}
> [(f\circ\psi)\psi'](x)&=f(\psi(x))\cdot\psi'(x)\\
> &=f(\phi(-x))\cdot(-\phi'(-x))=-[(f\circ\phi)\phi'](-x)
> \end{align}
> $$
> 于是再次使用习题11.10.3与黎曼积分定律我们可以得到$(f\circ\phi)\phi'$也是黎曼可积的，并且：
> $$
> \int_{[a,b]}(f\circ\phi)\phi'=-\int_{[-b,-a]}(f\circ\psi)\psi'=-\int_{[\phi(a),\phi(b)]}f
> $$
> 这也就是我们对单调递减函数的变量替换公式。

---

## 本节相关跳转

[实分析 10.1 基本定义](..\..\第10章\md\实分析 10.1 基本定义.md)

[实分析 11.4 黎曼积分的基本性质](..\..\第11章\md\实分析 11.4 黎曼积分的基本性质.md)

[实分析 11.5 连续函数的黎曼可积性](..\..\第11章\md\实分析 11.5 连续函数的黎曼可积性.md)
