#   3.4 象和逆象

## 公理

## 策梅洛•弗兰克尔集合论公理其二

> 1. <font color=red>（3.10 幂集公理）</font>设$$X$$与$$Y$$都是集合，且存在一个集合记为$$Y^X$$，该集合由所有从$$X$$到$$Y$$的函数构成，即：
>    $$
>    f\in Y^X\rightarrow f定义域是X,值域为Y
>    $$
>
> 2. <font color=red>（3.11 并集公理）</font>设$$A$$为一个集合，且$$A$$中所有元素也都是集合，则存在一个集合$$\cup A$$，它的元素恰好是$$A$$元素的元素，于是对任意的对象$$x$$有：
>    $$
>    x\in\cup A\rightarrow存在S\in A,使得x\in S
>    $$
>    <font color=blue>注：公理3.1～3.11__（除去3.8的万有分类公理）__统称为策梅洛•弗兰克尔集合论公理。</font>
>
>    >补充2：由并集公理引申出了一个重要结论：
>    >
>    >如果存在某个集合$$I$$，对每一个元素$$\alpha\in I$$均有一个集合$$A_\alpha$$，则可定义：
>    >$$
>    >\bigcup_{\alpha\in I}A_\alpha:=\{A_\alpha:\alpha\in I\}
>    >$$
>    >来构造并集$$\bigcup_{\alpha\in I}A_\alpha$$，并且由替代公理与并集公理，它是一个集合。
>    >
>    ><font color=blue>（例：$$I=\{1,2,3\}$$ ，$$A_1=\{2,3\}$$，$$A_2=\{3,4\}$$，$$A_3=\{4,5\}$$，则有$$\bigcup_{\alpha\in I}A_\alpha=\{2,3,4,5\}$$）</font>
>    >
>    > 更进一步地，对任意的对象$$y$$：
>    >$$
>    >y\in\bigcup_{\alpha\in I}A_\alpha\rightarrow存在\alpha\in I，使得y\in A_\alpha
>    >$$
>    >此时称$$I$$为指标集，元素$$\alpha\in I$$称为标签，所有集合$$A_\alpha$$称为一个集族，由标签$$\alpha\in I$$来索引。且有$$I$$为$$\varnothing$$时 ，$$\displaystyle\bigcup_{\alpha\in I}A_\alpha$$为$$\varnothing$$。
>    >
>    >在指标集$$I$$非$$\varnothing$$的情况下，可以类似地构造集族的交集：
>    >
>    >1. 从$$I$$中取出一个元素$$β$$。
>    >
>    >2. 令$$\displaystyle\bigcap_{\alpha\in I}A_\alpha:=\{x\in A_\beta:对任意\alpha\in I,有x\in A_\alpha\}$$。
>    >
>    >3. 由分类公理得知它是一个集合。
>    >
>    >4. 存在下述命题成立。
>    > $$
>    > y\in\bigcap_{\alpha\in I}A_\alpha\rightarrow对任意\alpha\in I,有y\in A_\alpha
>    > $$

---

## 定义

1. <font color=red>（3.4.1 集合的象）</font>如果$$f:X\rightarrow Y$$是从$$X$$到$$Y$$的函数，且$$S$$为$$X$$的一个子集，则定义$$f(S)$$为下述集合：
   $$
   f(S):=\{f(x):x\in S\}
   $$
   该集合为$$Y$$的一个子集，并称其为$$S$$在映射$$f$$下的__象__<font color=blue>（也称__前象__）</font>。

2. <font color=red>（3.4.4 逆象）</font>若$$U$$为$$Y$$的一个子集，则定义$$f^{-1}(U)$$为下述集合：
   $$
   f^{-1}(U):=\{x\in X:f(x)\in U\}
   $$
   换句话说，$$f^{-1}(U)$$包含了所有$$X$$中被映射到$$U$$的元素：
   $$
   x\in f^{-1}(U)\iff f(x)\in U
   $$
   称$$f^{-1}(U)$$为$$U$$的__逆象__。

   <font color=blue>（关于逆像，有一个并不明显的事实要注意，即$$f(f^{-1}(U))=U$$并不总是成立的，这一点在直观上或许看着非常难以接受。比如一个例子$$f:N\rightarrow N$$，$$f(x)=2x$$，取$$U=\{1,2,3\}$$，根据定义得到$$f^{-1}(U)=\{1\}$$，进而$$f(f^{-1}(U))=\{2\}\ne U$$。可以看到，想要成立相等的前置条件，在于$$U$$中元素是否全部被映射到）</font>

---

## 引理

1. <font color=red>（3.4.9 幂集）</font>设$$X$$是一个集合，那么$$\{Y:Y是X的一个子集\}$$是一个集合。

   <font color=blue>（注：集合$$\{Y:Y是X的一个子集\}$$被称为$$X$$的__幂集__并记作$$2^X$$，例如，假如$$a$$，$$b$$是两个不同的元素，那么有：</font>
   $$
   \color{blue}2^{\{a,b\}}=\{\varnothing,\{a\},\{b\},\{a,b\}\}
   $$
   <font color=blue>当$$\{a,b\}$$有2个元素时，$$2^{\{a,b\}}$$有$$2^2=4$$个元素，这启示我们为什么把$$X$$幂集记为$$2^X$$，在第八章还将回到这个问题的讨论）</font>

---

## 课后习题

##### 3.4.1 设$$f:X\rightarrow Y$$是一个双射函数，并且$$f^{-1}:Y\rightarrow X$$是它的逆，$$V$$是$$Y$$的任意一个子集，证明：$$V$$在$$f^{-1}$$下的前象与$$V$$在$$f$$下的逆象是同一个集合，于是对这两个集合同时使用$$f^{-1}(V)$$这样的表述并不存在任何不兼容问题

>考虑在$$f^{-1}$$下$$V$$的前象（这里使用$$f^{-1}_前(V)$$来描述前象），于是对任意$$x\in f^{-1}_前(V)$$，应当有存在某个$$y\in V$$使得$$f^{-1}(y)=x$$，由$$f$$是双射，此时可以推知$$y=f(x)$$。考虑逆象定义，由于有$$y=f(x)\in V$$，于是此时可以得到$$x\in f^{-1}_前(V)$$。
>
>另一方面，对任意$$V$$的逆象中元素$$x$$（这里使用$$f^{-1}_逆(V)$$来描述逆象），于是对任意$$x\in f^{-1}_逆(V)$$，应当有$$f(x)=y\in V$$，由于$$f$$是双射，于是即$$x=f^{-1}(y)$$且$$y\in V$$，根据前象定义，于是有$$x\in f^{-1}_前(V)$$。
>
>综上，可以得到两者是同一个集合。

##### 3.4.2 设$$f:X\rightarrow Y$$是一个函数，$$S$$是$$X$$的一个子集，$$U$$是$$Y$$的一个子集，一般情况下，$$S$$与$$f^{-1}(f(S))$$是什么关系？$$U$$与$$f(f^{-1}(U))$$呢？

>$$S$$与$$f^{-1}(f(S))$$：
>
>考虑$$f^{-1}(f(S))$$的定义过程，对任意$$x\in S$$，$$f(x)=y\in f(S)$$，再根据逆象的定义，于是可以根据$$y$$得到$$x\in f^{-1}(f(S))$$（$$f(x)\in f(S)$$），但是对于上述过程，不难假想这样一个情景：$$x_1$$，$$x_2\in X$$但$$x_1\in S$$，$$x_2\notin S$$，$$x_1\ne x_2$$且$$f(x_1)=f(x_2)$$，此时会得到$$x_2\in f^{-1}(f(S))$$但是$$x_2\notin S$$，于是可以得到通常情况下$$S\subseteq f^{-1}(f(S))$$。
>
>$$U$$与$$f(f^{-1}(U))$$：
>
>依旧考虑$$f(f^{-1}(U))$$的定义过程，对任意$$y\in f(f^{-1}(U))$$，至少存在一个$$x\in f^{-1}(U)$$使得$$f(x)=y$$，而对于$$x\in f^{-1}(U)$$，依据定义必然有$$f(x)=y\in U$$，于是推断可以得到对任意$$y\in f(f^{-1}(U))$$，$$y\in U$$，然而，对于任意的$$y\in U$$，并不一定存在$$x\in X$$使得$$y$$被映射，如在定义3.4.4处的举例。于是可以推断通常情况下有$$f(f^{-1}(U))\subseteq U$$。

##### 3.4.3 设$$A$$，$$B$$是集合$$X$$的两个子集，且$$f:X\rightarrow Y$$是一个函数，证明：$$f(A\cap B)\subseteq f(A)\cap f(B)$$，$$f(A)\verb|\|f(B)\subseteq f(A\verb|\|B)$$，$$f(A\cup B)=f(A)\cup f(B)$$。对于前两个结论，考虑能否把$$\subseteq$$关系加强为$$=$$关系。

>$$f(A\cup B)=f(A)\cup f(B)$$：
>
>对任意$$y\in f(A\cup B)$$，应当有存在$$x\in A\cup B$$使得$$f(x)=y$$，对于$$x$$，要么它属于$$A$$，则有$$f(x)=y\in f(A)$$，要么它属于$$B$$，则有$$f(x)=y\in f(B)$$，于是推知$$y\in f(A)$$或$$y\in f(B)$$，于是$$y\in f(A)\cup f(B)$$
>
>另一边，对任意$$y\in f(A)\cup f(B)$$，则有$$y\in f(A)$$或$$y\in f(B)$$，若$$y\in f(A)$$，则根据定义有存在$$x\in A$$使得$$f(x)=y\iff$$存在$$x\in A\cup B$$使得$$f(x)=y\iff y\in f(A\cup B)$$；若$$y\in f(B)$$，则根据定义有存在$$x\in B$$使得$$f(x)=y\iff$$存在$$x\in A\cup B$$使得$$f(x)=y\iff y\in f(A\cup B)$$，于是可以得到对任意$$y\in f(A)\cup f(B)$$，$$y\in f(A\cup B)$$。
>
>综上，根据集合相等的定义，于是有$$f(A\cup B)=f(A)\cup f(B)$$。
>
>---
>
>$$f(A\cap B)\subseteq f(A)\cap f(B)$$：
>
>对任意$$y\in f(A\cap B)$$，应有存在$$x\in A\cap B$$使得$$f(x)=y$$，进而有同时成立“存在$$x\in A$$且$$f(x)=y$$”与“存在$$x\in B$$且$$f(x)=y$$”，即$$y\in f(A)$$且$$y\in f(B)\iff y\in f(A)\cap f(B)$$，即得证$$f(A\cap B)\subseteq f(A)\cap f(B)$$。
>
>>条件增强：
>>对任意$$y\in f(A)\cap f(B)$$，同时有$$y\in f(A)$$与$$y\in f(B)$$成立。于是即同时成立“存在$$x_1\in A$$且$$f(x_1)=y$$”与“存在$$x_2\in B$$且$$f(x_2)=y$$”，考虑某个特殊情况，假设$$A\cap B=\varnothing$$，同时有$$x_1\in A$$使得$$f(x_1)=y$$，$$x_2\in B$$使得$$f(x_2)=y$$，于是此时有$$y\in f(A)\cap f(B)$$且$$y\notin f(A\cap B)(=\varnothing)$$。由此反例，可以得到这个增强条件是不被允许的。
>
>---
>
>$$f(A)\verb|\|f(B)\subseteq f(A\verb|\|B)$$：
>
>对任意$$y\in f(A)\verb|\|f(B)$$，同时有$$y\in f(A)$$与$$y\notin f(B)$$成立。于是同时成立“存在$$x_1\in A$$且$$f(x_1)=y$$”与“对任意$$x_2\in B$$且$$f(x_2)\ne y$$”，进而有存在$$x_1\in A$$且$$x_1\notin B$$使得$$f(x_1)=y\iff x_1\in A\verb|\|B$$使得$$f(x_1)=y\iff y\in f(A\verb|\|B)$$。于是由此得证$$f(A)\verb|\|f(B)\subseteq f(A\verb|\|B)$$。
>
>>条件增强：
>>假设下面一个情景，$$x_1$$，$$x_2\in A$$，但是存在$$x_1\in B$$与$$x_2\notin B$$，函数$$f$$满足$$f(x_1)=f(x_2)=y$$，此时不难发现，对$$f(A\verb|\|B)$$，应当有$$y\in f(A\verb|\|B)(\exist x_2\in A\verb|\|B$$使得$$f(x_2)=y)$$，对$$f(A)\verb|\|f(B)$$，应当有$$y\notin f(A)\verb|\|f(B)(y\in f(B))$$，于是通过该例子可以得到，这个增强条件并不被许可
>

##### 3.4.4 设$$f:X\rightarrow Y$$是一个从集合$$X$$到集合$$Y$$函数，证明：$$f(f^{-1}(S))=S$$对任意$$S\subseteq Y$$都成立的充分必要条件是$$f$$是满射，$$f^{-1}(f(S))=S$$对任意$$S\subseteq X$$都成立的充分必要条件是$$f$$是单射。

>根据习题3.4.2中的结论有$$f(f^{-1}(S))\subseteq S(S\subseteq Y)$$与$$S\subseteq f^{-1}(f(S))(S\subseteq X)$$始终成立，于是仅需要论证下面两个命题：
>
>$$S\subseteq f(f^{-1}(S))(S\subseteq Y)$$与$$f$$是满射互为充要：
>
>>当$$f$$为满射时：
>>对任意$$y\in S$$，由于$$f$$是满射，于是存在至少一个$$x\in X$$使得$$f(x)=y$$且$$x\in f^{-1}(S)$$，于是由$$f(f^{-1}(S))$$的定义，$$x\in f^{-1}(S)\iff f(x)=y\in f(f^{-1}(S))$$，于是得证，当$$f$$为满射时，有$$S\subseteq f(f^{-1}(S))$$。
>>当对任意$$S\subseteq Y$$都有$$S\subseteq f(f^{-1}(S))$$时：
>>取$$S=Y$$，于是对任意$$y\in Y$$，都有$$y\in f(f^{-1}(Y))\iff \exist x\in f^{-1}(Y)$$使得$$f(x)=y$$，又有$$f^{-1}(Y)\subseteq X$$，于是即对任意$$y\in Y$$，存在$$x\in X$$使得$$y=f(x)$$。
>
>$$f^{-1}(f(S))\subseteq S(S\subseteq X)$$与$$f$$是单射互为充要：
>
>>当$$f$$是单射时：
>>对任意$$x\in f^{-1}(f(S))$$，存在$$y\in f(S)$$使得$$f(x)=y$$，对$$y\in f(S)$$，由前象定义必然存在$$x\in S$$使得$$f(x'')=y$$，由于$$f$$是单射，于是对其它$$x'\in X$$均有$$f(x')\ne y$$，所以$$x''$$唯一，只可能有$$x''=x$$，于是综上有对任意$$x\in f^{-1}(f(S))$$，均有$$x\in S$$，即$$f^{-1}(f(S))\subseteq S(S\subseteq X)$$。
>>当$$f^{-1}(f(S))\subseteq S$$对任意$$S\subseteq X$$成立时：
>>若此时$$f$$不为单射，于是存在至少一对$$x_1$$，$$x_2\in X$$有$$f(x_1)=f(x_2)$$且$$x_1\ne x_2$$，此时取$$S=\{x_1\}$$，会导出结论$$f^{-1}(f(S))\subsetneq S$$，于是$$f$$只可能是单射。
>
>于是证毕。

##### 3.4.6 证明引理3.4.9（提示：从集合$$\{0,1\}^X$$开始，利用替代公理把每一个$$f$$替换为$$f^{-1}(\{1\})$$，同时本题与习题3.5.11有联动）

>由幂集公理，对任意集合$$X$$可知$$A=\{0,1\}^X$$是一个集合，于是对任意$$f\in A$$与任意对象$$y$$定义性质$$P(f,y)$$:
>$$
>P(x,y):=y=f^{-1}(\{1\})
>$$
>使用替换公理构造下面这样一个集合：
>$$
>B=\{y:y=f^{-1}(\{1\})\}
>$$
>证明该集合就是引理3.4.9所述的幂集：
>
>对任意$$X$$的子集$$Y$$，考虑一个$$f:X\rightarrow\{0,1\}$$，定义$$\forall x\in Y$$，$$f(x)=1$$，$$\forall x\in X\verb|\|Y$$，$$f(x)=0$$。对此函数$$f$$显然有$$f^{-1}(\{1\})=Y$$，又根据幂集定义，$$f\in A$$，于是对任意$$X$$的子集$$Y$$，$$Y\in B$$。
>
>对任意的$$y\in B$$，可知$$x\in y\iff x\in X$$且$$f(x)=1$$，于是可以得到$$y\subseteq X$$，即$$y$$是$$X$$的一个子集，进而$$y$$属于幂集。
>
>综上，根据集合相等的定义，可以得到幂集$$\{Y:Y是X的一个子集\}=\{y:y=f^{-1}(\{1\})\}$$。

##### 3.4.7 设$$X$$与$$Y$$是集合。对任意一个函数$$f:X'\rightarrow Y'$$，若它满足定义域$$X'$$是$$X$$的子集，且值域$$Y'$$是$$Y$$的子集，则称$$f$$是从集合$$X$$到集合$$Y$$的<font color=red>偏函数</font>。证明：从$$X$$到$$Y$$的全体偏函数构成一个集合（提示：利用习题3.4.6，幂集公理，并集公理与[替换公理](..\..\第3章\md\实分析 3.1 基础知识.md)）

>由引理3.4.9结论，$$X$$与$$Y$$分别对应存在一个集合$$\iota_X$$与$$\iota_Y$$包含了它们所有的子集。对任意$$X'\in\iota_X$$，定义这样一个指定关系有：
>
>$$
>Y'\Longrightarrow Y'^{X'}
>$$
>于是此时可以对于给定的集合$$\iota_Y$$，对任意$$Y'\in\iota_Y$$，指定一个集合$$Y'^{X'}$$，于是根据并集公理的引申结论，我们可以构造这样一个集合：
>$$
>\bigcup_{Y'\in\iota_Y}Y'^{X'}
>$$
>对该集合中，包含了所有以$$X'$$为定义域，任意$$Y'\in\iota_Y$$为值域的函数（也即$$X$$到$$Y$$的偏函数）
>
>于是根据上文所述，我们确定了一个这样的指定关系：
>$$
>X'\Longrightarrow\bigcup_{Y'\in\iota_Y}Y'^{X'}
>$$
>再次对集合$$\iota_X$$使用并集公理的引申结论，可以得到下述集合
>$$
>\bigcup_{X'\in\iota_X}\bigcup_{Y'\in\iota_Y}Y'^{X'}
>$$
>对该集合中，包含了所有以$$X'\in\iota_X$$为定义域，任意$$Y'\in\iota_Y$$为值域的函数（也即$$X$$到$$Y$$的偏函数）
>
>从$$X$$到$$Y$$的全体偏函数构成的一个集合即为上文所构造的集合$$\bigcup_{X'\in\iota_X}\bigcup_{Y'\in\iota_Y}Y'^{X'}$$
>
><font color=blue>（为什么没用到替代公理，此题存疑）</font>

##### 3.4.8 证明[公理3.4（并集）](.\实分析 3.1 基础知识.md)可以由[公理3.1（集合是元素）](.\实分析 3.1 基础知识.md)，[公理3.3（单元素集与双元素集）](.\实分析 3.1 基础知识.md)与公理3.11（并集公理）推出

>假设给定集合$$A$$与集合$$B$$，根据公理3.1，于是$$A$$与$$B$$都是元素，进而根据公理3.3，存在一个双元素集合$$C=\{A,B\}$$，再对$$C$$使用公理3.11，于是存在一个集合$$\cup C$$，对任意元素$$x$$有：
>$$
>x\in \cup C\iff存在S\in C使得x\in S\iff x\in A或x\in B
>$$
>即$$A$$与$$B$$的并集，于是推知了公理3.4。

##### 3.4.9 证明若有$$\beta$$与$$\beta'$$是集合$$I$$中的两个元素，且对任意$$\alpha\in I$$，我们指定一个集合$$A_\alpha$$，那么证明：$$\{x\in A_\beta:对任意\alpha\in I,有x\in A_\alpha\}=\{x\in A_{\beta'}:对任意\alpha\in I,有x\in A_\alpha\}$$，于是并集公理引申给出的$$\displaystyle\bigcap_{\alpha\in I}A_\alpha$$定义并不依赖于$$\beta$$的选取

>根据分类公理，对任意$$x\in\{x\in A_\beta:对任意\beta\in I,有x\in A_\beta\}$$，有$$x\in \beta$$且对任意$$\alpha\in I$$，有$$x\in A_\alpha$$，由于$$\beta\in I$$，于是该命题等价于对任意$$\alpha\in I$$，有$$x\in A_\alpha$$，考虑取$$\beta'\in I$$也应当有该命题成立即$$x\in A_{\beta'}$$。于是得到$$x\in\{x\in A_{\beta'}:对任意\alpha\in I,有x\in A_\alpha\}$$，反之同理。于是根据集合相等的定义有：
>$$
>\{x\in A_\beta:对任意\alpha\in I,有x\in A_\alpha\}=\{x\in A_{\beta'}:对任意\alpha\in I,有x\in A_\alpha\}
>$$
>成立。

##### 3.4.10 设$$I$$与$$J$$是两个集合，并且对于任意$$\alpha\in I\cup J$$，$$A_\alpha$$是一个集合。证明：$$\displaystyle(\bigcup_{\alpha\in I}A_\alpha)\cup(\bigcup_{\alpha\in J}A_\alpha)=\bigcup_{\alpha\in I\cup J}A_\alpha$$；如果$$I$$与$$J$$都是非空集合，证明：$$\displaystyle(\bigcap_{\alpha\in I}A_\alpha)\cap(\bigcap_{\alpha\in J}A_\alpha)=\bigcap_{\alpha\in I\cup J}A_\alpha$$

>$$\displaystyle(\bigcup_{\alpha\in I}A_\alpha)\cup(\bigcup_{\alpha\in J}A_\alpha)$$与$$\displaystyle\bigcup_{\alpha\in I\cup J}A_\alpha$$：
>
>对任意$$\displaystyle x\in(\bigcup_{\alpha\in I}A_\alpha)\cup(\bigcup_{\alpha\in J}A_\alpha)$$，应当有$$x\in\displaystyle\bigcup_{\alpha\in I}A_\alpha$$或$$x\in\displaystyle\bigcup_{\alpha\in J}A_\alpha$$，于是有存在$$\alpha\in I$$使得$$x\in A_\alpha$$或者存在$$\alpha\in J$$使得$$x\in A_\alpha\iff$$存在$$\alpha\in I$$或$$\alpha\in J$$使得$$x\in A_\alpha\iff$$存在$$\alpha\in I\cup J$$使得$$x\in A_\alpha$$，进而可以得到$$x\in\displaystyle\bigcup_{\alpha\in I\cup J}A_\alpha$$。
>
>反过来，对任意$$x\in\displaystyle\bigcup_{\alpha\in I\cup J}A_\alpha\iff$$存在$$\alpha\in I\cup J$$使得$$x\in A_\alpha\iff$$存在$$\alpha\in I$$或$$\alpha\in J$$使得$$x\in A_\alpha\iff$$存在$$\alpha\in I$$使得$$x\in A_\alpha$$或者存在$$\alpha\in J$$使得$$x\in A_\alpha\iff$$有$$\displaystyle x\in\bigcup_{\alpha\in I}A_\alpha$$或$$\displaystyle x\in\bigcup_{\alpha\in J}A_\alpha$$，于是可以得到$$\displaystyle x\in(\bigcup_{\alpha\in I}A_\alpha)\cup(\bigcup_{\alpha\in J}A_\alpha)$$。
>
>综上，根据集合相等的定义，有$$\displaystyle(\bigcup_{\alpha\in I}A_\alpha)\cup(\bigcup_{\alpha\in J}A_\alpha)=\bigcup_{\alpha\in I\cup J}A_\alpha$$成立。
>
>---
>
>$$\displaystyle(\bigcap_{\alpha\in I}A_\alpha)\cap(\bigcap_{\alpha\in J}A_\alpha)$$与$$\displaystyle\bigcap_{\alpha\in I\cup J}A_\alpha$$：
>
>对任意$$\displaystyle x\in(\bigcap_{\alpha\in I}A_\alpha)\cap(\bigcap_{\alpha\in J}A_\alpha)$$，应当有$$\displaystyle x\in\bigcap_{\alpha\in I}A_\alpha$$且$$x\in\displaystyle\bigcap_{\alpha\in J}A_\alpha$$，于是有对任意$$\alpha\in I$$有$$x\in A_\alpha$$且对任意$$\alpha\in J$$使得$$x\in A_\alpha\iff$$对任意$$\alpha\in I$$与任意$$\alpha\in J$$使得$$x\in A_\alpha\iff$$对任意$$\alpha\in I\cup J$$有$$x\in A_\alpha$$，进而可以得到$$\displaystyle x\in\bigcap_{\alpha\in I\cup J}A_\alpha$$。
>
>反过来，对任意$$\displaystyle x\in\bigcap_{\alpha\in I\cup J}A_\alpha\iff$$对任意$$\alpha\in I\cup J$$有$$x\in A_\alpha\iff$$对任意$$\alpha\in I$$与任意$$\alpha\in J$$都有$$x\in A_\alpha\iff$$对任意$$\alpha\in I$$有$$x\in A_\alpha$$且对任意$$\alpha\in J$$有$$x\in A_\alpha\iff$$有$$x\in\displaystyle\bigcap_{\alpha\in I}A_\alpha$$且$$x\in\displaystyle\bigcap_{\alpha\in J}A_\alpha$$，于是可以得到$$\displaystyle x\in(\bigcap_{\alpha\in I}A_\alpha)\cap(\bigcap_{\alpha\in J}A_\alpha)$$。
>
>综上，根据集合相等的定义，有$$\displaystyle(\bigcap_{\alpha\in I}A_\alpha)\cap(\bigcap_{\alpha\in J}A_\alpha)=\bigcap_{\alpha\in I\cup J}A_\alpha$$成立。

##### 3.4.11 设$$X$$是一个集合，$$I$$是一个非空集合，并且对任意$$\alpha\in I$$，$$A_\alpha$$是$$I$$的子集。证明：

$$
\begin{align}
X\verb|\|\bigcup_{\alpha\in I}A_\alpha=\bigcap_{\alpha\in I}(X\verb|\|A_\alpha)\\
X\verb|\|\bigcap_{\alpha\in I}A_\alpha=\bigcup_{\alpha\in I}(X\verb|\|A_\alpha)
\end{align}
$$

##### 将这个结论同[命题3.1.28](..\..\第3章\md\实分析 3.1 基础知识.md)中的德摩根定律相对比<font color=blue>（尽管由于$$I$$可能是无限集合，使我们无法直接从德摩根定律中推出上式）</font>。

>$$\displaystyle X\verb|\|\bigcup_{\alpha\in I}A_\alpha$$与$$\bigcap_{\alpha\in I}(X\verb|\|A_\alpha)$$：
>
>对任意$$\displaystyle x\in X\verb|\|\bigcup_{\alpha\in I}A_\alpha$$，于是有$$x\in X$$且$$\displaystyle x\notin\bigcup_{\alpha\in I}A_\alpha\iff x\in X$$且对任意$$\alpha\in I$$，$$x\notin A_\alpha\iff$$对任意$$\alpha\in I$$，$$x\in X$$且$$x\notin A_\alpha\iff$$对任意$$\alpha\in I$$，$$\displaystyle x\in X\verb|\|A_\alpha\iff x\in\bigcap_{\alpha\in I}(X\verb|\|A_\alpha)$$。
>
>反过来，对任意$$\displaystyle x\in\bigcap_{\alpha\in I}(X\verb|\|A_\alpha)$$，有对任意$$\alpha\in I$$，$$x\in X\verb|\|A_\alpha\iff$$对任意$$\alpha\in I$$，$$x\in X$$且$$x\notin A_\alpha\iff$$x\in X$$且对任意$$\alpha\in I$$，$$x\notin A_\alpha\iff$$x\in X$$且$$\displaystyle x\notin\bigcup_{\alpha\in I}A_\alpha$$，即$$\displaystyle x\in X\verb|\|\bigcup_{\alpha\in I}A_\alpha$$。
>
>于是综上，根据集合相等的定义，可以得到$$\displaystyle X\verb|\|\bigcup_{\alpha\in I}A_\alpha=\bigcap_{\alpha\in I}(X\verb|\|A_\alpha)$$。
>
>---
>
>$$\displaystyle X\verb|\|\bigcap_{\alpha\in I}A_\alpha$$与$$\displaystyle \bigcup_{\alpha\in I}(X\verb|\|A_\alpha)$$：
>
>对任意$$\displaystyle x\in X\verb|\|\bigcap_{\alpha\in I}A_\alpha$$，于是有$$x\in X$$且$$\displaystyle x\notin\bigcap_{\alpha\in I}A_\alpha\iff x\in X$$且存在$$\alpha\in I$$，$$x\notin A_\alpha\iff$$存在$$\alpha\in I$$，$$x\in X$$且$$x\notin A_\alpha\iff$$存在$$\alpha\in I$$，$$\displaystyle x\in X\verb|\|A_\alpha\iff x\in\bigcup_{\alpha\in I}(X\verb|\|A_\alpha)$$。
>
>反过来，对任意$$\displaystyle x\in\bigcup_{\alpha\in I}(X\verb|\|A_\alpha)$$，有存在$$\alpha\in I$$，$$x\in X\verb|\|A_\alpha\iff$$对某个$$\alpha\in I$$，$$x\in X$$且$$x\notin A_\alpha\iff$$x\in X$$且对某个$$\alpha\in I$$，$$x\notin A_\alpha\iff$$x\in X$$且$$\displaystyle x\notin\bigcap_{\alpha\in I}A_\alpha$$，即$$\displaystyle x\in X\verb|\|\bigcap_{\alpha\in I}A_\alpha$$。
>
>于是综上，根据集合相等的定义，可以得到$$\displaystyle X\verb|\|\bigcap_{\alpha\in I}A_\alpha=\bigcup_{\alpha\in I}(X\verb|\|A_\alpha)$$。

---

## 本节相关跳转

[实分析 3.1基础知识](..\..\第3章\md\实分析 3.1 基础知识.md)

