# 4.1 整数

## 定义

1. <font color=red>（4.1.1 整数）</font>**整数**是形如$a—b$的表达式，其中$a$与$b$都是自然数。另假设另一个整数$c—d$，两个整数被看做是相等的，当且仅当$a+d=b+c$。令$\mathbb Z$表示由全体整数构成的集合。

2. <font color=red>（4.1.2 整数的运算）</font>两个整数$(a—b)$与$(c—d)$的和由下述表达式定义：
   $$
   (a—b)+(c—d):=(a+c)—(b+d)
   $$
   两个整数$(a—b)$与$(c—d)$的积由下述表达式定义：
   $$
   (a—b)\times(c—d):=(ac+bd)—(ad+bc)
   $$

    >注：整数$n—0$与自然数$n$具有相同的性质，不但可以证明$(n—0)+(m—0)=(n+m)—(0+0)$与$(n—0)\times(m—0):=(nm+0\cdot0)—(0\cdot n+0\cdot m)$，且有$n—0=m—0$当且仅当$n=m$<font color=blue>（用数学语言表示那就是整数$n—0$与自然数$n$存在一个**同构**）</font>。于是可以通过令$n\equiv n—0$来把自然数和整数**等同**起来，并且这样的等同并不会影响到前面所定义的加法，乘法，相等等定义，因为它们之间是一致的。

3. <font color=red>（4.1.4 整数的负运算）</font>如果$(a—b)$是一个整数那我们定义它的负数$-(a—b)$为整数$(b—a)$，特别地，如果$n=(n—0)$是一个正自然数，那么定义它的负数$-n=0—n$。
   
4. <font color=red>（4.1.7 减法）</font>定义两个整数的减法运算为下述表达式：
   $$
   x-y=x+(-y)
   $$
   
   由于减法运算由加法与负运算定义，很自然地可以证明减法遵守替换公理。
   
5. <font color=red>（4.1.10 整数的排序）</font>设$n$与$m$为整数。称$n$大于或等于$m$，记作$n\geq m$或$m\leq n$，当且仅当存在某个自然数$a$使得$n=m+a$。称$n$严格大于$m$，并记作$n>m$或$m<n$，当且仅当$n\geq m$且$n\ne m$。

---

## 引理

1. <font color=red>（4.1.3加法与乘法的定义是明确的）</font>设$a$，$b$，$c$，$d$，$a'$，$b'$为自然数，假定有$(a—b)=(a'—b')$，那么有下述结论成立：
   $$
   \begin{align}
   (a—b)+(c—d)&=(a'—b')+(c—d)\\
   (a—b)\times(c—d)&=(a'—b')\times(c—d)
   \end{align}
   $$

   因此加法与乘法是定义明确的运算，相等的输入总能给出相等的输出。

2. <font color=red>（4.1.5 整数的三歧性）</font>设$x$是一个整数，那么下述三个命题中恰好有一个为真：

   > * $x$是$0$。
   > * $x$是正的自然数$n$。
   > * $x$是正的自然数$n$的负数$-n$。

3. <font color=red>（4.1.6 整数的代数定律）</font>整数的九则代数定律<font color=blue>（设$x$，$y$，$z$为整数）</font>：

   > * $x+y=y+x$。
   > * $(x+y)+z=x+(y+z)$。
   > * $x+0=0+x$。
   > * $x+(-x)=(-x)+x=0$。
   > * $xy=yx$。
   > * $(xy)z=x(yz)$。
   > * $x\cdot 1=1\cdot x=x$。
   > * $x(y+z)=xy+xz$。
   > * $(y+z)x=yx+zx$。
   >
   > <font color=blue>（下一章会被有理数的代数定律取代，同时上述九条还断定全体整数构成一个交换环）</font>
   
4. <font color=red>（4.1.8 整数没有零因子）</font>设$a$和$b$均为整数，若有$ab=0$，则：
   
   > * $a=0$。
   > * $b=0$。
   
   至少有一个成立。
   
4. <font color=red>（4.1.9 整数的消去律）</font>如果$a$，$b$，$c$为整数，且有$ac=bc$且$c\ne0$，则有：
    $$
    a=b
    $$
    
4. <font color=red>（4.1.11 序的性质）</font>整数序的相关内容，设$a$，$b$，$c$为整数：
   
   > * $a>b$当且仅当$a—b$是一个正的自然数。
   > * 如有$a>b$，则$a+c>b+c$。
   > * 如有$a>b$且$c$为正自然数，则$ac>bc$。
   > * 如有$a>b$且$b>c$，则$a>c$。
   > * 如有$a>b$，则有$-a<-b$。
   > * 命题$a>b$，$a<b$，$a=b$恰有一个为真。

---

## 课后习题

##### 4.1.1 证明：整数上相等的定义既是自反的又是对称的

> 自反性（对任意整数$a—b$总有$a—b=a—b$）：
>
> 根据定义有$a—b=a—b$当且仅当$a+b=a+b$，后者是一个自然数等于它自身的成立是显而易见的。
>
> ---
>
> 对称性（对任意整数$a—b$与$c—d$，若有$a—b=c—d$，则有$c—d=a—b$）：
>
> 根据定义有$a—b=c—d$当且仅当$a+d=b+c\iff c+b=d+a$，即$c—d=a—b$，于是结论得证。

##### 4.1.2 证明：整数上负运算的定义是定义明确的，即如果$(a—b) = (a'—b')$,那么$-(a—b)=-(a'—b')$。<font color=blue>（因此相等的整数有相等的负数）</font>

> 根据负运算的定义，即证明$(b—a)=(b'—a')$。
>
> 根据题设，有$(a—b) = (a'—b')$，即$a+b'=a'+b\iff b+a'=b'+a$。根据定义，这等价于$(b—a)=(b'—a')$，于是结论得证。

##### 4.1.3 证明：$(-1)\times a =-a$ 对任意整数$a$均成立

> 设$a=a_1—a_2$。
>
> 根据定义，有$(-1)\times a=(0—1)\times(a_1—a_2)=(0\cdot a_1+1\cdot a_2)—(0\cdot a_2+1\cdot a_1)$，化简得到$a_2—a_1$，根据负运算的定义，于是$a_2—a_1=-(a_1—a_2)=-a$，于是结论得证。

##### 4.1.4 证明： 命题 4.1.6 中余下的等式，即除去$(xy)z=x(yz)$余下的等式<font color=blue>（ 提示：可以利用某些等式去证明其他的等式， 由此来减少我们的工作量。例如， 一旦知道了$xy=yx$，你就能够立即得到$x1=1x$，并且—旦证明了$x(y+z)=xy+xz$ , 那么你自然能得到$(y+z)x=yx+zx$）</font>

> 可以筛查得到需要证明的等式包括：
>
> > 1. $x+y=y+x$。
> > 2. $(x+y)+z=x+(y+z)$。
> > 3. $x+(-x)=0$。
> > 4. $xy=yx$。
> > 5. $x\cdot 1=x$。
> > 6. $x(y+z)=xy+xz$。
>
> 可以指出，$x+0=0+x$，$x+(-x)=(-x)+x$可以由1推出；$x\cdot 1=1\cdot x$可以由4推出；$(y+z)x=yx+zx$可以由4，6推出。
>
> 假设$x=x_1—x_2$，$y=y_1—y_2$，$z=z_1—z_2$。
>
> ---
>
> $x+y=y+x$：
> $$
> \begin{flalign}
> x+y&=(x_1—x_2)+(y_1—y_2)\\
> &=(x_1+y_1)—(x_2+y_2)&
> \end{flalign}
> $$
>
> $$
> \begin{flalign}
> y+x&=(y_1—y_2)+(x_1—x_2)\\
> &=(y_1+x_1)—(y_2+x_2)&
> \end{flalign}
> $$
>
> 又有$(x_1+y_1)—(x_2+y_2)=(y_1+x_1)—(y_2+x_2)\iff x_1+y_1+y_2+x_2=y_1+x_1+x_2+y_2$始终成立，于是结论得证。
>
> ---
>
> $(x+y)+z=x+(y+z)$：
> $$
> \begin{flalign}
> x+(y+z)&=(x_1—x_2)+((y_1—y_2)+(z_1—z_2))\\
> &=(x_1—x_2)+((y_1+z_1)—(y_2+z_2))\\
> &=(x_1+y_1+z_1)—(x_2+y_2+z_2)&
> \end{flalign}
> $$
>
> $$
> \begin{flalign}
> (x+y)+z&=((x_1—x_2)+(y_1—y_2))+(z_1—z_2)\\
> &=((x_1+y_1)—(x_2+y_2))+(z_1—z_2)\\
> &=(x_1+y_1+z_1)—(x_2+y_2+z_2)&
> \end{flalign}
> $$
>
> 于是可以得证两者相等。
>
> ---
>
> $x+(-x)=0$：
>
> $(x_1—x_2)+(x_2—x_1)=(x_1+x_2)—(x_2+x_1)$，由$(x_1+x_2)+0=0+(x_2+x_1)$，于是根据整数相等的定义有$(x_1+x_2)—(x_2+x_1)=0—0$。
>
> ---
>
> $xy=yx$：
> $$
> \begin{flalign}
> xy&=(x_1—x_2)(y_1—y_2)\\
> &=(x_1y_1+x_2y_2)—(x_1y_2+x_2y_1)&
> \end{flalign}
> $$
>
> $$
> \begin{flalign}
> yx&=(y_1—y_2)(x_1—x_2)\\
> &=(y_1x_1+y_2x_2)—(y_1x_2+y_2x_1)&
> \end{flalign}
> $$
>
> 由乘法交换律与整数相等的定义，可以得到$xy=yx$得证。
>
> ---
>
> $x\cdot 1=x$：
> $$
> \begin{flalign}
> x\cdot 1&=(x_1—x_2)(1—0)\\
> &=(x_11+x_20)—(x_10+x_21)\\
> &=x_1—x_2\\
> &=x&
> \end{flalign}
> $$
> 于是结论得证。
>
> ---
>
> $x(y+z)=xy+xz$：
>
> $$
> \begin{flalign}
> x(y+z)&=(x_1—x_2)((y_1—y_2)+(z_1—z_2))\\
> &=(x_1—x_2)((y_1+z_1)—(y_2+z_2))\\
> &=(x_1(y_1+z_1)+x_2(y_2+z_2))—(x_1(y_2+z_2)+x_2(y_1+z_1))\\
> &=(x_1y_1+x_1z_1+x_2y_2+x_2z_2)—(x_1y_2+x_1z_2+x_2y_1+x_2z_1)&
> \end{flalign}
> $$
>
> $$
> \begin{flalign}
> xy+xz&=(x_1—x_2)(y_1—y_2)+(x_1—x_2)(z_1—z_2))\\
> &=((x_1y_1+x_2y_2)—(x_1y_2+x_2y_1))+((x_1z_1+x_2z_2)—(x_1z_2+x_2z_1))\\
> &=(x_1y_1+x_1z_1+x_2y_2+x_2z_2)—(x_1y_2+x_1z_2+x_2y_1+x_2z_1)&
> \end{flalign}
> $$
>
> 于是结论得证。

##### 4.1.5 证明命题4.1.8<font color=blue>（ 提示： 虽然这个命题与[引理2.3.3](..\..\第2章\md\实分析 2.3 乘法.md)不完全一样， 但是在证明命题4.1.8的过程中， 使用引理2.3.3确实是合理的）</font>

> 使用反证法：
>
> 假设存在两个整数$a\ne0$，$b\ne0$使得$ab=0$，分情况讨论：
>
> 1. $a$与$b$都是正数
>
>    > 这是引理2.3.3中已有的结论。
>
> 2. $a$是负数而$b$是正数
>
>    > 不妨令$a=-c=-1\times c$，于是$c$为正数，$ab=0$，当且仅当$-1\times(cb)=0\iff cd=0$，根据假设可以推知$c\ne 0$，$b\ne 0$，于是根据引理2.3.3得到不成立。
>
> 3. $a$是正数而$b$是负数
>
>    > 和2情况一致，$b$令为$-d$即可得出一样的结论。
>
> 4. $a$与$b$都是负数
>
>    > 不妨令$a=-c=-1\times c$，$b=-d=-1\times d$，$c$与$d$均为正数。$ab=0$，当且仅当$cd=0$，而$c$与$d$均为正数，于是根据引理2.3.3得到不成立。
>
> 综上，可以得到命题4.1.8得证

##### 4.1.6 证明推论4.1.9<font color=blue>（提示：有两种方法来证明本题。一种方法是利用命题4.1.8推导出$(a-b)$一定为零。另一种方法是把[推论2.3.7](..\..\第2章\md\实分析 2.3 乘法.md)与引理4.1.5结合起来使用。）</font>

> $ac=bc$，于是$ac+(-bc)=bc+(-bc)=0$，即$(a-b)c=0$，于是根据命题4.1.8有$(a-b)$或$c$中至少有一个为$0$，根据题设$c\ne 0$，于是只可能$a-b=0$，即$a=b$，于是命题4.1.9得证。

##### 4.1.7 证明引理4.1.11<font color=blue>（ 提示：利用该引理的第一部分去证明其余部分。）</font>

> 逐一证明：
>
> 1. $a>b$当且仅当$a—b$是一个正的自然数。
>
>    充分性：
>
>    $a—b$是一个正的自然数$c$，于是有$a—b=c—0\iff a=b+c$，于是可以得到$a\geq b$，又因为$c\ne 0$于是$a\ne b$，综合得到$a>b$。
>
>    必要性：
>
>    $a>b$，于是存在某个正自然数$c$使得$a=b+c$，于是$a+0=c+b$，等价于$a—b=c—0=c$。
>
> ---
>
> 2. 如有$a>b$且$c$为整数，则$a+c>b+c$。
>
>    $a>b$，于是存在正自然数$d$使得$a=b+d$，于是$(a+c)=(b+c)+d$，即$a+c>b+c$。
>
> ---
>
> 3. 如有$a>b$且$c$为正自然数，则$ac>bc$。
>
>    $a>b$，于是存在正自然数$d$使得$a=b+d$，于是$ac=(b+d)c=bc+dc$。$d$，$c$均为正自然数，于是$dc$也是正自然数，即$ac>bc$。
>
>
> ---
>
> 4. 如有$a>b$且$b>c$，则$a>c$。
>
>    $a>b$且$b>c$，于是存在正自然数$d$，$e$有$a=b+d$，$b=c+e$，于是$a=c+(d+e)$。$d$，$e$是正自然数，于是$(d+e)$是一个正自然数，即$a>c$。
>
>
> ---
>
> 5. 如有$a>b$，则有$-a<-b$。
>
>    $a>b$，于是存在某个正自然数$c$使得$a=b+c$，于是$-a=-(b+c)\iff -a+c=-b$，即有$-a<-b$。
>
>
> ---
>
> 6. 命题$a>b$，$a<b$，$a=b$恰有一个为真。
>
>    对任意一对整数$a$，$b$，总能存在某个整数$c$使得$a=b+c$。由于整数的三歧性，于是：
>
>    * $c=0$，于是$a=b$。
>    * $c$为正数，于是有$a>b$。
>    * $c$为负数，于是$a+(-c)=b$，即$a<b$。
>

##### 4.1.8 证明：归纳法原理<font color=blue>（[公理 2.5](..\..\第2章\md\实分析 2.1 皮亚诺公理.md)）</font>不能直接用于整数。更准确地，给出下面这个例子。$P(n)$是关于整数$n$的性质.它使得$P(0)$为真. 并且对任意的整数$n$来说，$P(n)$为真蕴涵着$P(n++)$为真.但是$P(n)$并不对所有的整数$n$都为真。 所以在处理整数时，归纳法不能像处理自然数那样成为一个有用的工具。<font color=blue>（在处理我们稍后定义的有理数和实数时， 这种状况将变得更糟糕。）</font>

> 假定一个性质$P(n)$：
> $$
> P(n):n\geq0
> $$
> 该性质$n=0$时成立，并且$n=m$成立时，$n=m++$也可以推出，但是该性质显然对$-1$不成立。

---

## 本节相关跳转

[实分析 2.1 皮亚诺公理](..\..\第2章\md\实分析 2.1 皮亚诺公理.md)

[实分析 2.3 乘法](..\..\第2章\md\实分析 2.3 乘法.md)