# 4.3 绝对值与指数运算
## 定义

### 绝对值

1. <font color=red>（4.3.1 绝对值）</font>如果$x$是一个有理数，则其**绝对值**$|x|$有如下定义：
   
   > * 若$x$是正的，则$|x|:=x$。
   > * 若$x$是负的，则$|x|:=-x$。
   > * 若$x$是$0$，则$|x|:=0$。
   
2. <font color=red>（4.3.2 距离）</font>设$x$与$y$为有理数，则称量$|x-y|$为$x$与$y$之间的距离，有时候记作$d(x,y)$，于是有$d(x,y):=|x-y|$。如$d(3,5)=2$。

3. <font color=red>（4.3.4 $\varepsilon$-接近性）</font>设$\varepsilon＞0$是一个有理数，并且设$x$，$y$为有理数，并且称$x$，$y$有$x$是$\varepsilon$-接近于$y$的，当且仅当$d(x,y)\leq\varepsilon$。

---

### 指数运算

1. <font color=red>（4.3.9 自然数次幂的指数运算）</font>设$x$是一个有理数，为把$x$升到$0$次幂，定义$x^0:=1$，特别地，定义$0^0=1$，现归纳性地假设对某自然数$n$已有$x^n$的定义，于是定义$x^{(n+1)}:=x^n\times x$。
   <font color=blue>（比较此处定义与[2.3.11处指数定义](..\..\第2章\md\实分析 2.3 乘法.md)的不同）</font>

2. <font color=red>（4.3.11 负整数次幂的指数运算）</font>设$x$是一个不为$0$的有理数，则对任意负整数$-n$，定义$x^{-n}:=1/(x^n)$。

---

## 命题

### 绝对值

1. <font color=red>（4.3.3 绝对值与距离的基本性质）</font>设$x$，$y$，$z$为有理数：

   > * <font color=red>（绝对值的非退化性）</font>$|x|\geq0$，另外$|x|=0$当且仅当$x$为$0$。
   > * <font color=red>（绝对值的三角不等式）</font>$|x+y|\leq|x|+|y|$。
   > * <font color=red>（不知道是啥）</font>$-y\leq x\leq y$，当且仅当$y\geq|x|$，特别地$-x\leq|x|\leq x$。
   > * <font color=red>（绝对值的可乘性）</font>$|xy|=|x|\times|y|$，特别地$|-x|=|x|$。
   > * <font color=red>（距离的非退化性）</font>$d(x,y)\geq0$，$d(x,y)=0$当且仅当$x=y$。
   > * <font color=red>（距离的对称性）</font>$d(x,y)=d(y,x)$。
   > * <font color=red>（距离的三角不等式）</font>$d(x,z)\leq d(x,y)+d(y,z)$。

2. <font color=red>（4.3.7 $\varepsilon$-接近性的基本性质?）</font>设$x$，$y$，$z$，$w$为有理数：

   > * 如果$x=y$，则对任意$\varepsilon>0$，$x$都是$\varepsilon$-接近于$y$的，两者互为充要条件。
   > * 设$\varepsilon>0$，若$x$是$\varepsilon$-接近于$y$的，则$y$也是$\varepsilon$-接近于$x$的。
   > * 设$\varepsilon>0$，若$x$是$\varepsilon$-接近于$y$的，$y$是$\sigma$-接近于$z$的，则$x$是$(\varepsilon+\sigma)$-接近于$z$的。
   > * 设$\sigma$，$\varepsilon>0$，若$x$与$y$是$\varepsilon$-接近的，$z$与$w$是$\sigma$-接近的，则有$(x+z)$与$(y+w)$是$(\varepsilon+\sigma)$接近的，$(x-z)$与$(y-w)$也相同。
   > * 设$\sigma$，$\varepsilon>0$，若$x$，$y$是$\varepsilon$-接近的，则对任意$\varepsilon'>\varepsilon$，$x$与$y$是$\varepsilon'$-接近的。
   > * 设$\varepsilon>0$，若$y$与$z$都是$\varepsilon$-接近于$x$的，且$w$在$y$与$z$之间，则$w$也是$\varepsilon$-接近于$x$的。
   > * 设$\varepsilon>0$，若$x$，$y$是$\varepsilon$接近的，且$z$不为$0$，则$xz$与$yz$也是$\varepsilon|z|$-接近的。
   > * 设$\sigma$，$\varepsilon>0$，如果$x$，$y$是$\varepsilon$-接近的且$z$与$w$是$\sigma$-接近的，则$xz$与$yw$是$(\varepsilon|z|+\sigma|x|+\sigma\varepsilon)$-接近的。

---

### 指数运算
1. <font color=red>（4.3.10 指数的运算性质I）</font>设$x$与$y$为非零有理数，并设$n$和$m$为**自然数**，则有：

   > * $x^n\times x^m=x^{(n+m)}$，$(x^n)^m=x^{(nm)}$，$(xy)^n=x^ny^n$。
   > * 若$x\geq y\geq0$，则有$x^n\geq y^n\geq0$，若$x>y\geq0$且$n>0$时，则有$x^n>y^n≥0$。
   > * 若$n>0$，则$x^n=0$当且仅当$x=0$。
   > * 有$|x^n|=|x|^n$。

2. <font color=red>（4.3.12 指数的运算性质II）</font>设$x$与$y$为非零有理数，并设$n$和$m$为**整数**，则有：

   > * $x^n\times x^m=x^{(n+m)}$，$(x^n)^m=x^{(nm)}$，$(xy)^n=x^ny^n$。
   > * 若$x\geq y\geq0$，则当$n$正数时有$x^n\geq y^n>0$，当$n$负数时有$0<x^n\leq y^n$。
   > * 若$x$，$y>0$，$n\ne0$并且$x^n=y^n$，那么$x=y$。
   > * 有$|x^n|=|x|^n$。


---

## 课后习题

##### 4.3.1 证明命题4.3.3<font color=blue>（提示：尽管所有的陈述都可以通过分成若干种情形的方法来证明，比如可以分成：$x$是正的、 负的或者零这些情形。但是命题中许多陈述可以不必这样冗烦地分情况来证明。 例如， 我们可以利用命题中前面的陈述来证明后面的陈述。）</font>

> * $|x|\geq0$，另外$|x|=0$当且仅当$x$为$0$。
>
> 根据整数的三歧性，分情况讨论$x$：
>
> 1. $x$为正数，于是$|x|=x$为正数，$|x|>0$。
> 2. $x$为负数，于是$|x|=-x$为正数，$|x|>0$。
> 3. $x=0$，于是$|x|=0$，此时$|x|=0$。
>
> 综上，总是有$|x|\geq0$成立，并且当且仅当$|x|=0$时$x=0$。
>
> ---
>
> * $|x+y|\leq|x|+|y|$。
>
> 使用到下面结论：对任意正数有理数$y$，$-y\leq x\leq y$，当且仅当$y\geq|x|$，特别地$-|x|\leq x \leq |x|$。
>
> 我们总有$-|x|\leq x \leq |x|$与$-|y|\leq y \leq |y|$，于是
> $$
> -|x|-|y|\leq x+y\leq|x|+|y|
> $$
> 于是取绝对值，可以得到$|x+y|\leq||x|+|y||$，又有$|x|$与$|y|$都是正有理数，于是$|x|+|y|$也是正有理数，即$||x|+|y||=|x|+|y|$，即$|x+y|\leq|x|+|y|$始终成立。
>
> ---
>
> * 对任意正数有理数$y$，$-y\leq x\leq y$，当且仅当$y\geq|x|$，特别地$-|x|\leq x \leq |x|$。
>
> 证明其充分必要性：
>
> 充分性：
>
> 若有$y\geq |x|$，则可以对$x$分类讨论：
>
> 1. $x$为正数，于是此时有$y\geq x\geq 0\geq -y\iff y\geq x\geq -y$。
> 2. $x$为$0$，由于$y$是正有理数于是此时有$y\geq 0\geq -y\iff y\geq x\geq -y$。
> 3. $x$为负数，于是此时有$y\geq -x\geq 0\geq -y\iff -y\leq x\leq y$。
>
> 于是充分性得证。
>
> 必要性：
>
> 若有$-y\leq x\leq y$，于是对$x$分类讨论：
>
> 1. $x$为正数，于是此时有$|x|=x\iff y\geq |x|$。
> 2. $x$为$0$，于是此时有$|x|=0=x\iff y\geq |x|$。
> 3. $x$为负数，于是此时有$|x|=-x$，$y\geq x\geq -y\iff -y\leq -x\leq y\Longrightarrow|x|\leq y$。
>
> 于是必要性得证。特别地，我们可以看到若令$y$为$|x|$，则显然有$x\leq |x|(x\in\mathbb Q)$，于是上面结论替换自然可以得到$-|x|\leq x\leq|x|$。
>
> ---
>
> * $|xy|=|x|\times|y|$，特别地$|-x|=|x|$。
>
> 先证明$|-x|=|x|$：
>
> 对任意$x>0$，总有$-x<0$，于是根据绝对值定义$|-x|=-(-x)=x=|x|$；
>
> 对任意$x<0$，总有$-x>0$，于是根据绝对值定义$|-x|=-x=|x|$；
>
> 对任意$x=0$，总有$-x=0$，于是根据绝对值定义$|-x|=0=|x|$；
>
> 综上，总有$|-x|=|x|$成立。
>
> 再证明$|xy|=|x|\times|y|$：
>
> 先考虑$x$，$y$都是正有理数或$0$的情况：
>
> 根据绝对值定义，此时有：
>
> $|xy|=xy$，$|x|=x$，$|y|=y$，于是$|xy|=xy=x\cdot y=|x|\times|y|$，
>
> 对于$x$，$y$中存在负数时，不妨将等式中$xy$，$x$，$y$根据前结论$|-x|=|x|$转为正有理数，再根据正有理数的证明得知他们成立。
>
> ---
>
> * $d(x,y)\geq0$，$d(x,y)=0$当且仅当$x=y$。
>
> 不妨令有$x-y=c$，于是自然根据前第一条结论有$d(x,y)\geq 0$恒成立，等于号当且仅当$c=0\iff x-y=0\iff x=y$时成立。
>
> ---
>
> * $d(x,y)=d(y,x)$。
>
> 不妨令有$x-y=c$，于是根据上第四条结论有$|c|=|-c|$，即$d(x,y)=d(y,x)$。
>
> ---
>
> * $d(x,z)\leq d(x,y)+d(y,z)$。
>
> 不妨令有$x-y=c$，$y-z=d$，于是根据前第二条结论可直接得出。

##### 4.3.2 证明命题4.3.7中剩下的陈述<font color=blue>（即除去教材已有证明的最后一条）</font>

> * 如果$x=y$，则对任意$\varepsilon>0$，$x$都是$\varepsilon$-接近于$y$的，两者互为充要条件。
>
> 必要性：
>
> 根据命题4.3.3中结论有$x=y$时$d(x,y)=0$，于是根据定义有对任意$\varepsilon>0$，$d(x,y)$都有$d(x,y)\leq 0$始终成立。
>
> 充分性：
>
> 已知对任意$\varepsilon>0$，$x$都是$\varepsilon$-接近于$y$的，于是对任意$\varepsilon>0$，都有$d(x,y)\leq\varepsilon$。由绝对值的性质可以知道$d(x,y)\geq 0$，若$d(x,y)=a>0$，那么我们取$\varepsilon=\frac{a}{2}$，此时会得到存在$\varepsilon>0$，$d(x,y)>\varepsilon$，这同前提条件矛盾了，于是只能有$d(x,y)=0$。
>
> ---
>
> * 设$\varepsilon>0$，若$x$是$\varepsilon$-接近于$y$的，则$y$也是$\varepsilon$-接近于$x$的。
>
> 根据命题4.3.3的结论，有$d(x,y)=d(y,x)$，于是当$d(x,y)\leq\varepsilon$时必然有$d(y,x)\leq\varepsilon$，即若$x$是$\varepsilon$-接近于$y$的，则$y$也是$\varepsilon$-接近于$x$的。
>
> ---
>
> * 设$\varepsilon>0$，若$x$是$\varepsilon$-接近于$y$的，$y$是$\sigma$-接近于$z$的，则$x$是$(\varepsilon+\sigma)$-接近于$z$的。
>
> $x$是$\varepsilon$-接近于$y$的，$y$是$\sigma$-接近于$z$的，于是有$d(x,y)\leq\varepsilon$与$d(y,z)\leq\sigma$，根据命题4.3.3有$d(x,z)\leq d(x,y)+d(y,z)\leq\varepsilon+\sigma$。于是$x$是$(\varepsilon+\sigma)$-接近于$z$的。
>
> ---
>
> * 设$\sigma$，$\varepsilon>0$，若$x$与$y$是$\varepsilon$-接近的，$z$与$w$是$\sigma$-接近的，则有$(x+z)$与$(y+w)$是$(\varepsilon+\sigma)$接近的，$(x-z)$与$(y-w)$也相同。
>
> $x$与$y$是$\varepsilon$-接近的，$z$与$w$是$\sigma$-接近的，于是有$d(x,y)\leq\varepsilon$与$d(z,w)\leq\sigma$，根据定义，于是可以得到有
> $$
> d(x+z,y+w)=|x+z-y-w|=|(x-y)+(z-w)|
> $$
> 再根据命题4.3.3结论，于是有$d(x+z,y+w)\leq d(x,y)+d(z,w)\leq\varepsilon+\sigma$，即$(x+z)$与$(y+w)$是$(\varepsilon+\sigma)$接近的。
>
> ---
>
> * 设$\varepsilon>0$，若$x$，$y$是$\varepsilon$-接近的，则对任意$\varepsilon'>\varepsilon$，$x$与$y$是$\varepsilon'$-接近的。
>
> 根据定义，若$x$，$y$是$\varepsilon$-接近的，于是$d(x,y)\leq\varepsilon\leq\varepsilon'$，于是$x$，$y$是$\varepsilon'$-接近的。
>
> ---
>
> * 设$\varepsilon>0$，若$y$与$z$都是$\varepsilon$-接近于$x$的，且$w$在$y$与$z$之间，则$w$也是$\varepsilon$-接近于$x$的。
>
> $y$与$z$都是$\varepsilon$-接近于$x$，于是有$d(x,y)\leq\varepsilon$与$d(x,z)\leq\varepsilon$，$w$在$y$与$z$之间，于是不妨写为$w=ny+(1-n)z\;(n\in[0,1])$，于是$d(x,w)=|x-w|=|n(x-y)+(1-n)(x-z)|\leq n|x-y|+(1-n)|x-z|\leq\varepsilon$，即$w$也是$\varepsilon$-接近于$x$的。
>
> ---
>
> * 设$\varepsilon>0$，若$x$，$y$是$\varepsilon$接近的，且$z$不为$0$，则$xz$与$yz$也是$\varepsilon|z|$-接近的。
>
> 根据定义，若$x$，$y$是$\varepsilon$-接近的，于是$d(x,y)\leq\varepsilon$，$d(xz,yz)=|xz-yz|=|z||x-y|\leq|z|\varepsilon$，于是$xz$，$yz$是$\varepsilon|z|$-接近的。

##### 4.3.3 证明命题4.3.10<font color=blue>（提示：利用归纳法）</font>

> * $x^n\times x^m=x^{(n+m)}$，$(x^n)^m=x^{(nm)}$，$(xy)^n=x^ny^n$。
>
> 对任意的自然数$m$固定，我们对$n$进行归纳：
>
> 当$n=0$时：
>
> 显然有：
>
> 1. $x^m\times1=x^m$。
> 2. $(x^m)^0=1=x^{m\times0}$。
> 3. $(xy)^0=1=x^0y^0$。
>
> 现假设当$n=j$时成立上面的结论，当$n=j+1$时：
>
> 1. $x^{j+1}\times x^m=x\times x^j\times x^m=(x^{j+m})\times x=x^{(j+1)+m}$。
> 2. $(x^m)^{j+1}=(x^{m})^{j}\cdot x^m=x^{mj}\cdot x^{m}=x^{mj+m}=x^{m(j+1)}$。
> 3. $(xy)^{j+1}=(xy)^{j}\cdot(xy)=(x^j\cdot x)(y^j\cdot y)=x^{j+1}y^{j+1}$。
>
> 于是综上，结论得证。
>
> ---
>
> * 若$x\geq y\geq0$，则有$x^n\geq y^n\geq0$，若$x>y\geq0$且$n>0$时，则有$x^n>y^n≥0$。
>
> 对$n$作归纳：
>
> $n=0$时：
>
> $x^0\geq y^0\geq 0$为真。
>
> $n=1$时：
>
> $x^1>y^1≥0$为真。
>
> 现假设在$n=j$时成立上述结论，在$n=j+1$时：
>
> $x^{j+1}=x^j\cdot x$，$y^{j+1}=y^j\cdot y$，由于$x\geq y\geq0$，并且根据假设$x^j\geq y^j\geq 0$，于是$x^j\cdot x\geq y^j\cdot y\geq 0$，即$x^{j+1}\geq y^{j+1}\geq 0$；若$x>y\geq0$，则可得到$x^{j+1}> y^{j+1}\geq 0$。
>
> 综上，结论得证。
>
> ---
>
> * 若$n>0$，则$x^n=0$当且仅当$x=0$。
>
> 对$n$做归纳：
>
> 当$n=1$时：
>
> 此时$x^1=x$，于是$x^1=0$当且仅当$x=0$，结论得证。
>
> 现假设$n=j$时结论成立，对$n=j+1$时：
>
> $x^{j+1}=x^j\cdot x$，于是若有$x^{j+1}=0$，则必然有$x^j=0$与$x=0$至少有一个成立，根据假设$x^j=0$当且仅当$x=0$，于是$x^{j+1}=0$当且仅当$x=0$。
>
> ---
>
> * 有$|x^n|=|x|^n$。
>
> 对$n$做归纳：
>
> 当$n=0$时：
>
> 此时$|x^0|=1=|x|^0$，结论得证。
>
> 现假设$n=j$时结论成立，对$n=j+1$时：
>
> $|x|^{j+1}=|x|^j\cdot|x|$，根据归纳假设$|x|^j=|x^j|$，于是$|x|^{j+1}=|x^j|\cdot|x|=|x^j\cdot x|=|x^{j+1}|$，结论得证。
>
> 于是综上结论得证。

##### 4.3.4 证明命题4.3.12<font color=blue>（提示：本题不适合使用归纳法，而是利用命题4.3.10）</font>

> 先证明一个引理，方便接下来的论证：
>
> 对任意自然数$n$与非零有理数$x$，$\displaystyle\frac{1}{x}^n=\frac{1}{x^n}$。
>
> 证明：
>
> 对$n$做归纳：
>
> $n=0$时：
>
> 自然有$1=1/1$成立。
>
> 现假设当$n=j$时成立结论，对$n=j+1$时：
>
> 左式：
> $$
> \left(\frac{1}{x}\right)^{(j+1)}=\left(\frac{1}{x}\right)^j\cdot\frac{1}{x}
> $$
> 右式：
> $$
> \frac{1}{x^{(j+1)}}=\frac{1}{x^j\cdot x}=\frac{1}{x^j}\cdot\frac{1}{x}
> $$
> 根据归纳假设可以得到左右两式相等，于是结论得证。
>
> 综上，结论得证。
>
> ---
>
> * $x^n\times x^m=x^{(n+m)}$，$(x^n)^m=x^{(nm)}$，$(xy)^n=x^ny^n$。
>
> 对$x^n\times x^m=x^{(n+m)}$：
>
> 当$n$，$m$都是自然数时，这和之前的结论没有区别；当$n$，$m$都是负数时，不妨将原结论改写为$\displaystyle\frac{1}{x^{-n}}\times\frac{1}{x^{-m}}=\frac{1}{x^{-(n+m)}}\iff x^{-n}\times x^{-m}=x^{-(n+m)}$，这和前面的结论也没有区别；当$n$，$m$中有一个负数一个正数时，由于乘法交换律，不妨考虑设$n$为正数，$m$为负数，那么原公式左端可以写为$\displaystyle x^{n}\times\frac{1}{x^{-m}}$，根据已有结论，若$n\geq-m$又可以写为$\displaystyle x^{n+m}\times x^{-m}\times\frac{1}{x^{-m}}=x^{n+m}$，若$n<-m$又可以写为$\displaystyle x^{n}\times\frac{1}{x^{n}}\times\frac{1}{x^{-m-n}}=x^{n+m}$，最终结论都和原本结论一致。
>
> 对$(x^n)^m=x^{(nm)}$：
>
> 当$n$，$m$都是自然数时，这和之前的结论没有区别；当$n$，$m$中有一个负数一个正数时，考虑设$n$为正数，$m$为负数，即证明$\displaystyle (x^{n})^{m}=(\frac{1}{x^n})^{-m}=\frac{1}{x^{-nm}}=x^{nm}$，于是结论依旧成立，当$n$，$m$都是负数时，可以令$y=\displaystyle\frac{1}{x}$，于是即证明$(y^{-n})^m=y^{-(nm)}$，这样就归结到了$n$为正数的情况。
>
> 对$(xy)^n=x^ny^n$：
>
> 当$n$是自然数时结论同命题4.3.10中结论一致。当$n$是负数时，取$\displaystyle x'=\frac{1}{x}$，$\displaystyle y'=\frac{1}{y}$，于是即证明$(x'y')^{(-n)}={x'}^{(-n)}{y'}^{(-n)}$，于是就回归到了正数的情况。
>
> ---
>
> * 若$x\geq y\geq0$，则当$n$正数时有$x^n\geq y^n>0$，当$n$负数时有$0<x^n\leq y^n$。
>
> $n$是正数的结论命题4.3.10已经有证明，当$n$是负数时则令$\displaystyle x'=\frac{1}{x}$，$\displaystyle y'=\frac{1}{y}$，于是由$x\geq y\geq0$可得$y'\geq x'\geq0$，进而根据$n$为正数的结论可以得到${y'}^{(-n)}\geq {x'}^{(-n)}>0$，即$y^n\geq x^n>0$。
>
> ---
>
> * 若$x$，$y>0$，$n\ne0$并且$x^n=y^n$，那么$x=y$。
>
> $n$是正数的结论命题4.3.10已经有证明，当$n$是负数时则令$\displaystyle x'=\frac{1}{x}$，$\displaystyle y'=\frac{1}{y}$。于是原结论等价于：${x'}^{(-n)}={y'}^{(-n)}$当且仅当$x'=y'$，此时$-n$是正数，$x'$，$y'$都是正有理数，于是可以根据$n$为正数的结论可以得证。
>
> ---
>
> * 有$|x^n|=|x|^n$。
>
> $n$是正数的结论命题4.3.10已经有证明，当$n$是负数时则令$\displaystyle x'=\frac{1}{x}$，于是原命题等价于$|{x'}^{(-n)}|=|{x'}|^{(-n)}$，回到了正数时的结论。

##### 4.3.5 证明：$2^N\geq N$对一切正整数$N$均成立<font color=blue>（提示：使用归纳法）</font>

> 对$N$进行归纳：
>
> $N=1$时：
>
> 此时有$N=1$，$2^N=2$，于是结论成立。
>
> 现假设该结论对某正自然数$N=j$时成立，对$N=j+1$时：
>
> $2^{j+1}=2^j\cdot 2=2^j+2^j$，又根据$2^j\geq j\geq 1$的归纳假设，于是有$2^j+2^j\geq j+1$，即$2^{j+1}\geq j+1$。
>
> 综上，结论得证。

---

## 本节相关跳转

[实分析 2.3 乘法](..\..\第2章\md\实分析 2.3 乘法.md)

