# 15.3 阿贝尔定理

## 命题

1. <font color=red>（15.3.1 阿贝尔定理）</font>设$\displaystyle f(x)=\sum_{n=0}^{\infty}c_n(x-a)^n$是以$a$为中心，收敛半径为$0<R<\infty$的幂级数。如果$f$是在$a+R$处收敛，那么$f$在$a+R$处连续，也即有：
   $$
   \lim_{x\to a+R;x\in(a-R,a+R)}\sum_{n=0}^{\infty}c_n(x-a)^n=\sum_{n=0}^{\infty}c_n R^n
   $$
   类似地，如果$f$在$a-R$处收敛，那么$f$在$a-R$处连续，即有：
   $$
   \lim_{x\to a-R;x\in(a-R,a+R)}\sum_{n=0}^{\infty}c_n(x-a)^n=\sum_{n=0}^{\infty}c_n(-R)^n
   $$
   <font color=blue>（注：阿贝尔定理揭示了幂级数在边界点收敛时会表现出良好的性状）</font>

2. <font color=red>（15.3.2 分部求和公式）</font>设$(a_n)_{n=0}^{\infty}$和$(b_n)_{n=0}^{\infty}$分别是收敛于极限$A$和$B$的实数序列，如果级数$\displaystyle\sum_{n=0}^{\infty}(a_{n+1}-a_n)b_n$是收敛的，那么级数$\displaystyle\sum_{n=0}^{\infty}a_{n+1}(b_{n+1}-b_n)$也是收敛的，并且有：
   $$
   \sum_{n=0}^{\infty}(a_{n+1}-a_n)b_n=AB-a_0b_0-\sum_{n=0}^{\infty}a_{n+1}(b_{n+1}-b_n)
   $$
   <font color=blue>（注：应当将这个公式同分部积分公式比较，参考[命题11.10.1](..\..\第11章\pdf\实分析 11.10 基本定理的推论.pdf)，它应该是类似</font>
   $$
   \color{blue}{\int_{0}^{\infty}f'(x)g(x)\text{d}x=f(x)g(x)|^{\infty}_0-\int_{0}^{\infty}f(x)g'(x)\text{d}x}
   $$
   <font color=blue>的变种；使用这个引理有助于证明阿贝尔定理，这部分内容参考原书）</font>

---

## 课后习题

##### 15.3.1 证明引理15.3.2<font color=blue>（提示：首先要找到级数$\displaystyle\sum_{n=0}^{\infty}(a_{n+1}-a_n)b_n$与级数$\displaystyle\sum_{n=0}^{\infty}a_{n+1}(b_{n+1}-b_n)$之间的关系）</font>

> 根据极限定律我们知道有$\displaystyle\lim_{n\to\infty}a_nb_n=AB$，于是根据习题7.2.6我们有级数$\displaystyle\sum_{n=0}^{\infty}a_{n+1}b_{n+1}-a_nb_n$收敛于$AB-a_0b_0$，结合前设中级数$\displaystyle\sum_{n=0}^{\infty}(a_{n+1}-a_n)b_n$也收敛，根据级数的运算定律我们有级数：
> $$
> \sum_{n=0}^{\infty}a_{n+1}b_{n+1}-a_nb_n-(a_{n+1}-a_n)b_n=\sum_{n=0}^{\infty}a_{n+1}(b_{n+1}-b_n)
> $$
> 是收敛的，并且有：
> $$
> \begin{align}
> \sum_{n=0}^{\infty}a_{n+1}(b_{n+1}-b_n)&=\left(\sum_{n=0}^{\infty}a_{n+1}b_{n+1}-a_nb_n\right)-\left(\sum_{n=0}^{\infty}(a_{n+1}-a_n)b_n\right)\\
> &=AB-a_0b_0-\sum_{n=0}^{\infty}a_{n+1}(b_{n+1}-b_n)
> \end{align}
> $$
> 于是题目结论得证。

---

## 本节相关跳转

[实分析 11.10 基本定理的推论](..\..\第11章\pdf\实分析 11.10 基本定理的推论.pdf)