# 15.7 三角函数

## 定义

1. <font color=red>（15.7.1 三角函数）</font>如果$z$是一个复数，那么定义函数：
   $$
   \begin{gather}
   \cos(z):=\frac{\text{e}^{\text{i}z}+\text{e}^{-\text{i}z}}{2}\\
   \sin(z):=\frac{\text{e}^{\text{i}z}-\text{e}^{-\text{i}z}}{2\text{i}}
   \end{gather}
   $$
   并且我们把$\cos$和$\sin$分别称为**余弦函数**和**正弦函数**。特别地，注意到$\exp$幂级数定义有：
   $$
   \begin{gather}
   \text{e}^{\text{i}z}=1+\text{i}z-\frac{z^2}{2!}-\frac{\text{i}z}{3!}+\frac{z^4}{4!}+...\\
   \text{e}^{-\text{i}z}=1-\text{i}z-\frac{z^2}{2!}+\frac{\text{i}z}{3!}+\frac{z^4}{4!}-...
   \end{gather}
   $$
   因此我们也可以将上面三角函数的定义写为幂级数的形式有：
   $$
   \begin{gather}
   \cos(z):=1-\frac{z^2}{2!}+\frac{z^4}{4!}-...=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^n}{(2n)!}z^{2n}\\
   \sin(z):=z-\frac{z^3}{3!}+\frac{z^5}{5!}-...=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^n}{(2n+1)!}z^{2n+1}
   \end{gather}
   $$
   <font color=blue>（注：我们所熟悉的三角函数通常是通过几何概念来给出的定义，而这里给出了从解析的概念角度来定义的方式。这个公式是由莱昂哈德·欧拉在1748年发现的，他给出了指数函数与三角函数之间的关联）</font>
   
2. <font color=red>（15.7.4 圆周率）</font>我们定义$\pi$为数
   $$
   \pi:=\inf\{x\in(0,+\infty):\sin(x)=0\}
   $$
   <font color=blue>（注：设$E:=\{x\in(0,+\infty):\sin(x)=0\}$是$\sin$在$(0,+\infty)$上全体根的集合。一个或许很容易被忽略的事实是，我们仍然要对上面的定义讨论$\sin(\pi)=0$是否为真，不过这个结论并不困难，利用[定理13.1.5(d)](..\..\第13章\md\实分析 13.1 连续函数.md)的结论与$\sin$的连续性我们很容易得到$E$是闭集，从而$E$包含了自身所有的附着点，也就是说包含了$\inf(E)$；然后，通过导数的推断我们不难判断得到$\cos(\pi)=-1$）</font>

---

## 命题

1. <font color=red>（15.7.2 三角恒等式）</font>设$x$，$y$都是实数，那么有：

   > 1. $\sin(x)^2+\cos(x)^2=1$。于是，对于所有的$x\in\mathbb R$都有$\sin(x)\in[-1,1]$与$\cos(x)\in[-1,1]$。
   > 2. $\sin'(x)=\cos(x)$且$\cos'(x)=-\sin(x)$。
   > 3. $\sin(-x)=-\sin(x)$且$\cos(-x)=\cos(x)$。
   > 4. $\cos(x+y)=\cos(x)\cos(y)-\sin(x)\sin(y)$且$\sin(x+y)=\sin(x)\cos(y)+\cos(x)\sin(y)$。
   > 5. $\sin(0)=0$且$\cos(0)=1$。
   > 6. $\text{e}^{\text{i}x}=\cos(x)+\sin(x)\text{i}$且$\text{e}^{-\text{i}x}=\cos(x)-\sin(x)\text{i}$。于是，$\cos(x)=\mathfrak{R}(\text{e}^{\text{i}x})$且$\sin(x)=\mathfrak{I}(\text{e}^{\text{i}x})$。

   <font color=blue>（注：耳熟能详了）</font>

2. <font color=red>（15.7.3 $\pi$的存在性？）</font>存在一个正数$x$使得$\sin(x)$等于$0$。

3. <font color=red>（15.7.5 三角函数的周期性）</font>设$x$是一个实数，那么有：

   > 1. $\cos(x+\pi)=-\cos(x)$且$\sin(x+\pi)=-\sin(x)$。特别地，有$\cos(x+2\pi)=\cos(x)$和$\sin(x+2\pi)=\sin(x)$，也就是说正弦函数$\sin$和余弦函数$\cos$都是以$2\pi$为周期的周期函数。
   > 2. $\sin(x)=0$，当且仅当$x/\pi$是一个整数。
   > 3. $\cos(x)=0$，当且仅当$x/\pi$是一个整数加上$1/2$。

   <font color=blue>（注：我们还可以定义其它所有的三角函数：正切，余切，正割，余割函数，并建立我们所熟知的全部三角恒等式，不过暂时没有这个必要，在习题中我们会讨论部分相关内容）</font>

---

## 课后习题

##### 15.7.1 证明定理15.7.2<font color=blue>（提示：尽可能用指数函数的语言写出所有的内容）</font>

> 逐条证明：
>
> ---
>
> 1. $\sin(x)^2+\cos(x)^2=1$。于是，对于所有的$x\in\mathbb R$都有$\sin(x)\in[-1,1]$与$\cos(x)\in[-1,1]$。
>
> 根据定义可以直接计算有：
> $$
> \begin{align}
> \cos(x)^2+\sin(x)^2&=\left(\frac{\text{e}^{\text{i}x}+\text{e}^{-\text{i}x}}{2}\right)^2+\left(\frac{\text{e}^{\text{i}x}-\text{e}^{-\text{i}x}}{2\text{i}}\right)^2\\
> &=\frac{\text{e}^{2\text{i}x}+2+\text{e}^{-2\text{i}x}}{4}+\frac{\text{e}^{2\text{i}x}-2+\text{e}^{-2\text{i}x}}{-4}\\
> &=\frac{\text{e}^{2\text{i}x}+2+\text{e}^{-2\text{i}x}-\text{e}^{2\text{i}x}+2-\text{e}^{-2\text{i}x}}{4}\\
> &=\frac{4}{4}=1
> \end{align}
> $$
> 于是结论成立。
>
> ---
>
> 2. $\sin'(x)=\cos(x)$且$\cos'(x)=-\sin(x)$。
>
> 根据定义可以直接求导得到：
> $$
> \begin{aligned}
> \cos'(x)&=\left(\frac{\text{e}^{\text{i}x}+\text{e}^{-\text{i}x}}{2}\right)'\\
> &=\frac{1}{2}(\text{i}\text{e}^{\text{i}x}-\text{i}\text{e}^{-\text{i}x})\\
> &=\frac{-\text{e}^{\text{i}x}+\text{e}^{-\text{i}x}}{2\text{i}}\\
> &=-\sin(x)
> \end{aligned}\qquad\qquad
> \begin{aligned}
> \sin'(x)&=\left(\frac{\text{e}^{\text{i}x}-\text{e}^{-\text{i}x}}{2\text{i}}\right)'\\
> &=\frac{1}{2\text{i}}(\text{i}\text{e}^{\text{i}x}+\text{i}\text{e}^{-\text{i}x})\\
> &=\frac{\text{e}^{\text{i}x}+\text{e}^{-\text{i}x}}{2}\\
> &=\cos(x)
> \end{aligned}
> $$
> 于是结论得证。
>
> ---
>
> 3. $\sin(-x)=-\sin(x)$且$\cos(-x)=\cos(x)$。
>
> 根据定义有：
> $$
> \begin{aligned}
> \cos(-x)&=\frac{\text{e}^{\text{i}(-x)}+\text{e}^{-\text{i}(-x)}}{2}\\
> &=\frac{\text{e}^{-\text{i}x}+\text{e}^{\text{i}x}}{2}\\
> &=\cos(x)
> \end{aligned}\qquad\qquad
> \begin{aligned}
> \sin(-x)&=\frac{\text{e}^{\text{i}(-x)}-\text{e}^{-\text{i}(-x)}}{2\text{i}}\\
> &=\frac{\text{e}^{-\text{i}x}-\text{e}^{\text{i}x}}{2\text{i}}\\
> &=-\sin(x)
> \end{aligned}
> $$
> 于是结论得证。
>
> ---
>
> 4. $\cos(x+y)=\cos(x)\cos(y)-\sin(x)\sin(y)$且$\sin(x+y)=\sin(x)\cos(y)+\cos(x)\sin(y)$。
>
> 根据定义有：
> $$
> \begin{gather}
> \begin{aligned}
> \cos(x+y)&=\frac{\text{e}^{\text{i}(x+y)}+\text{e}^{-\text{i}(x+y)}}{2}\\
> &=\frac{\text{e}^{\text{i}x}\text{e}^{\text{i}y}+\text{e}^{-\text{i}x}\text{e}^{-\text{i}y}}{2}\\
> &=\frac{(\text{e}^{\text{i}x}+\text{e}^{-\text{i}x})(\text{e}^{\text{i}y}+\text{e}^{-\text{i}y})+(\text{e}^{\text{i}x}-\text{e}^{-\text{i}x})(\text{e}^{\text{i}y}-\text{e}^{-\text{i}y})}{4}\\
> &=\frac{(\text{e}^{\text{i}x}+\text{e}^{-\text{i}x})(\text{e}^{\text{i}y}+\text{e}^{-\text{i}y})}{2\cdot2}-\frac{(\text{e}^{\text{i}x}-\text{e}^{-\text{i}x})(\text{e}^{\text{i}y}-\text{e}^{-\text{i}y})}{2\text{i}\cdot2\text{i}}\\
> &=\cos(x)\cos(y)-\sin(x)\sin(y)
> \end{aligned}\\
> \begin{aligned}
> \sin(x+y)&=\frac{\text{e}^{\text{i}(x+y)}-\text{e}^{-\text{i}(x+y)}}{2\text{i}}\\
> &=\frac{\text{e}^{\text{i}x}\text{e}^{\text{i}y}-\text{e}^{-\text{i}x}\text{e}^{-\text{i}y}}{2\text{i}}\\
> &=\frac{(\text{e}^{\text{i}x}-\text{e}^{-\text{i}x})(\text{e}^{\text{i}y}+\text{e}^{-\text{i}y})+(\text{e}^{\text{i}x}+\text{e}^{-\text{i}x})(\text{e}^{\text{i}y}-\text{e}^{-\text{i}y})}{4\text{i}}\\
> &=\frac{(\text{e}^{\text{i}x}-\text{e}^{-\text{i}x})(\text{e}^{\text{i}y}+\text{e}^{-\text{i}y})}{2\text{i}\cdot2}-\frac{(\text{e}^{\text{i}x}+\text{e}^{-\text{i}x})(\text{e}^{\text{i}y}-\text{e}^{-\text{i}y})}{2\cdot2\text{i}}\\
> &=\sin(x)\cos(y)+\cos(x)\sin(y)
> \end{aligned}
> \end{gather}
> $$
> （有点结果论的样子，不过暂且这样了）
>
> 于是结论得证。
>
> ---
>
> 5. $\sin(0)=0$且$\cos(0)=1$。
>
> 直接代入定义就可以得到：
> $$
> \begin{gather}
> \sin(0)=\frac{\text{e}^0-\text{e}^0}{2\text{i}}=0\\
> \cos(0)=\frac{\text{e}^0+\text{e}^0}{2}=1\\
> \end{gather}
> $$
> 于是结论得证。
>
> ---
>
> 6. $\text{e}^{\text{i}x}=\cos(x)+\sin(x)\text{i}$且$\text{e}^{-\text{i}x}=\cos(x)-\sin(x)\text{i}$。于是，$\cos(x)=\mathfrak{R}(\text{e}^{\text{i}x})$且$\sin(x)=\mathfrak{I}(\text{e}^{\text{i}x})$。
>
> 显然根据定义我们有：
> $$
> \begin{align}
> \text{e}^{\text{i}x}&=\frac{\text{e}^{\text{i}x}+\text{e}^{-\text{i}x}-\text{e}^{-\text{i}x}+\text{e}^{\text{i}x}}{2}\\
> &=\frac{\text{e}^{\text{i}x}+\text{e}^{-\text{i}x}}{2}+\text{i}\frac{\text{e}^{\text{i}x}-\text{e}^{-\text{i}x}}{2\text{i}}\\\
> &=\cos(x)+\sin(x)\text{i}
> \end{align}
> $$
> 然后根据结论(c)我们有$\text{e}^{-\text{i}x}=\cos(-x)+\sin(-x)\text{i}=\cos(x)-\sin(x)\text{i}$，于是结论得证。

##### 15.7.2 设$f:\mathbb R\to\mathbb R$是在$x_0$处可微的函数，$f(x_0)=0$且$f'(x_0)\ne 0$。证明：存在一个$c>0$使得只要$0<|x_0-y|<c$，$f(y)$就不为零。据此判定存在一个$c>0$，使得对于所有的$0<x<c$都有$\sin(x)\ne 0$

> 我们令$k:=f'(x_0)$。根据牛顿逼近法（命题10.1.7）我们知道存在$\delta>0$使得对任意的$|x-x_0|<\delta$都有：
> $$
> |f(x)-(f(x_0)+k(x-x_0))|<\frac{k}{2}|x-x_0|\Longrightarrow|f(x)-k(x-x_0)|<\frac{|k|}{2}|x-x_0|
> $$
> 从而对任意的$0<|x-x_0|<\delta$，我们如果假设$f(x)=0$，则会导出$\displaystyle|f(x)-k(x-x_0)|>\frac{|k|}{2}|x-x_0|$的矛盾结论，于是即对任意$0<|x-x_0|<\delta$都只能有$f(x)\ne 0$。
>
> 特别地，根据定理15.7.2我们知道$\sin'(0)=\cos(0)=1\ne 0$且$\sin(0)=0$，于是应用上面的结论即可断定存在一个$c>0$使得对于所有的$0<x<c$都有$\sin(x)\ne 0$。

##### 15.7.3 证明定理15.7.5<font color=blue>（提示：对于(c)，首先计算$\sin(\pi/2)$和$\cos(\pi/2)$，然后再把$\sin(x+\pi/2)$和$\cos(x)$联系起来）</font>

> 逐条证明：
>
> ---
>
> 1. $\cos(x+\pi)=-\cos(x)$且$\sin(x+\pi)=-\sin(x)$。特别地，有$\cos(x+2\pi)=\cos(x)$和$\sin(x+2\pi)=\sin(x)$，也就是说正弦函数$\sin$和余弦函数$\cos$都是以$2\pi$为周期的周期函数。
>
> 通过原书的证明我们已经知道了$\sin(\pi)=0$与$\cos(\pi)=-1$，于是可以根据三角恒等式（命题15.7.2(d)）计算有：
> $$
> \begin{gather}
> \cos(x+\pi)=\cos(x)\cos(\pi)-\sin(x)\sin(\pi)=-\cos(x)\\
> \sin(x+\pi)=\sin(x)\cos(\pi)+\cos(x)\sin(\pi)=-\sin(x)
> \end{gather}
> $$
> 然后应用两遍这个结论就可以得到$\cos(x+2\pi)=-\cos(x+\pi)=\cos(x)$与$\sin(x+2\pi)=-\sin(x+\pi)=\sin(x)$，于是结论得证。
>
> ---
>
> 2. $\sin(x)=0$，当且仅当$x/\pi$是一个整数。
>
> 我们知道$\sin(x)=0$当且仅当$|\sin(x)|=0$，然后根据结论(a)我们知道$|\sin(x)|$是关于$x$的以$\pi$为周期的周期函数。
>
> 于是我们可以做如下讨论：对任意的实数$x\in\mathbb R$，我们知道它总是可以表示为形如$x=k\pi+y$的形式（在实数的章节我们介绍过任意实数$r$都存在整数$N$使得$N\leq r<N+1$（习题5.4.3），然后对$r=x/\pi$应用这个结论），其中$k$是一个整数而$y$是一个满足$0\leq y<\pi$的实数，于是利用周期性我们有$|\sin(x)|=|\sin(y)|$。然后根据$\pi$的定义与命题15.7.2(e)可知对实数$r\in[0,\pi)$有$|\sin(r)|=0$当且仅当$r=0$，于是也即有$\sin(x)=0$当且仅当$x=k\pi$，也即$x/\pi=k$是一个整数。
>
> ---
>
> 3. $\cos(x)=0$，当且仅当$x/\pi$是一个整数加上$1/2$。
>
> 我们尝试展示$\sin$与$\cos$之间的联系（事实上这属于常识的范畴）。
>
> 考虑计算$\sin(\pi/2)$与$\cos(\pi/2)$的值，根据命题15.7.2有：
> $$
> \begin{gather}
> \cos(\pi/2)^2-\sin(\pi/2)^2=\cos(\pi)=-1\\
> \cos(\pi/2)^2+\sin(\pi/2)^2=1\\
> \end{gather}
> $$
> 由此我们可以得到$\sin(\pi/2)^2=1$，结合原书中已经论证过$\sin$在$(0,\pi)$上是非负的可得$\sin(\pi/2)=1$，进而有$\cos(\pi/2)=0$。于是对任意的$x\in\mathbb R$我们可以发现有：
> $$
> \cos(x)=\sin(x)\cdot 0+\cos(x)\cdot 1=\sin(x+\pi/2)
> $$
> 于是$\cos(x)=0$等价于$\sin(x+\pi/2)=0$，根据结论(b)我们有这当且仅当$(x+\pi/2)/\pi=x/\pi+1/2$是一个整数$z$，于是也即当且仅当$x/\pi=(z-1)+1/2$是一个整数加上$1/2$。

##### 15.7.4 设$x$，$y$都是实数，并且满足$x^2+y^2=1$。证明：恰好存在一个实数$\theta\in(-\pi,\pi]$，使得$x=\sin(\theta)$且$y=\cos(\theta)$<font color=blue>（提示：你或许需要对$x$，$y$是正，负或$0$的情况进行讨论）</font>

> 注意到$x^2+y^2=1$的条件已经限制了$x\in[-1,1]$与$y\in[-1,1]$，我们不难发现当$x$，$y$中有一个为$0$的时候结论是显然的，事实上可以列出下面的列表：
>
> | 情景          | $\theta$值 |
> | ------------- | ---------- |
> | $x=0$且$y=1$  | $0$        |
> | $x=0$且$y=-1$ | $-\pi$     |
> | $x=1$且$y=0$  | $\pi/2$    |
> | $x=-1$且$y=0$ | $-\pi/2$   |
>
> 于是我们只需要考虑$x$，$y$均不为$-1$，$0$与$1$的情形。此时我们考虑先证明恰好存在两个$\theta_0$，$\theta_1$满足正弦值为$x$，然后这两个$\theta$值里面恰好有一个满足余弦值为$y$。
>
> 我们只给出$x>0$的情况的证明，$x<0$的情况是完全类似的。我们知道$\sin$只在$(0,\pi)$上大于$0$，并且有$\sin(0)=\sin(\pi)=0$与$\sin(\pi/2)=1$。于是根据介值定理（命题9.7.1）我们知道分别存在$\theta_0\in[0,\pi/2]$与$\theta_1\in[\pi/2,\pi]$满足$\sin(\theta_0)=\sin(\theta_1)=x$，并且显然可以验证有$\theta_0$与$\theta_1$都不等于$0$，$\pi/2$，$\pi$（$x$不是$-1$，$0$或$1$）。然后注意到$\sin'=\cos$在$(0,\pi/2)$上大于$0$，在$(\pi/2,\pi)$上小于$0$，因此我们可以得到$\sin$是在$(0,\pi/2)$上严格单调递增，在$(\pi/2,\pi)$上严格单调递减的函数，这也意味着$\sin$限制在对应区间上时是一个双射，也即$\theta_0$与$\theta_1$分别是它们所在区间内唯一满$\sin(\theta_0)=\sin(\theta_1)=x$的值。
>
> 然后我们来证明$\theta_0$与$\theta_1$中必然有一个满足余弦值为$y$。根据三角恒等式（命题15.7.2(a)）显然有
> $$
> \cos(\theta_0)^2=\cos(\theta_1)^2=1-x^2=y^2
> $$
> 于是也即$|y|=|\cos(\theta_0)|=|\cos(\theta_1)|$，若此时$y>0$，则由于$\cos$在$(0,\pi/2)$上大于$0$我们可以知道这表明$y=\cos(\theta_0)$；若$y<0$，$\sin'=\cos$在$(\pi/2,\pi)$上小于$0$我们可以知道这表明$y=\cos(\theta_1)$。并且这两个情况显然总是恰好成立一个，于是我们证明了当$x>0$时恰好存在唯一的$\theta$满足$x=\sin(\theta)$且$y=\cos(\theta)$。对$x<0$的情况，只需要类似地在区间$(-\pi,0)$上讨论即可。
>
> 综上，于是结论得证。

##### 15.7.5 证明：如果$r$，$s>0$都是正实数，$\theta$和$\alpha$都是使得$r\text{e}^{\text{i}\theta}=s\text{e}^{\text{i}\alpha}$成立的实数，那么$r=s$且存在一个整数$k$使得$\theta=\alpha+2\pi k$

> 于是根据命题15.7.2(f)即有$r\cos(\theta)+r\sin(\theta)\text{i}=s\cos(\alpha)+s\sin(\alpha)\text{i}$成立，也即：
> $$
> \begin{gather}
> r\cos(\theta)=s\cos(\alpha)\\
> r\sin(\theta)=s\sin(\alpha)
> \end{gather}
> $$
> 特别地，根据命题15.7.2(a)有：
> $$
> r^2=r^2\cos(\theta)^2+r^2\sin(\theta)^2=s^2\cos(\alpha)+s^2\cos(\alpha)=s^2
> $$
> 然后由于$r$，$s$都是正实数，因此即有$r=s$，从而上面的条件即有：
> $$
> \begin{gather}
> r\cos(\theta)=s\cos(\alpha)\xLeftrightarrow{r=s}\cos(\theta)=\cos(\alpha)=x\\
> r\sin(\theta)=s\sin(\alpha)\xLeftrightarrow{r=s}\sin(\theta)=\sin(\alpha)=y
> \end{gather}
> $$
> 然后然后我们考虑写有$\alpha:=a+2m\pi$与$\theta:=b+2n\pi$，其中$n$，$m$是整数且$a$，$b\in(-\pi,\pi]$，于是根据$\sin$和$\cos$的周期性即有$\cos(a)=\cos(b)=x$与$\sin(a)=\sin(b)=y$。然后根据习题15.7.4我们有在$(-\pi,\pi]$内只存在唯一实数$c$满足$\sin(c)=y$与$\cos(c)=x$。于是上面的讨论可以总结有：
> $$
> a=b=c\Longrightarrow\theta-\alpha=2(n-m)\pi
> $$
> 如果我们记$k:=n-m$，则上面的结论即存在整数$k$使得$\theta=\alpha+2\pi k$，于是结论得证。

##### 15.7.6 设$z$是一个非零复数。利用习题15.7.4证明：恰好存在一对实数$r$，$\theta$使得$r>0$，$\theta\in(-\pi,\pi]$且$z=r\text{e}^{\text{i}\theta}$<font color=blue>（这个式子有时被称为$z$的<font color=red>标准极坐标表达式</font>）</font>

> 我们设$z=a+b\text{i}$，其中$a$，$b$都是实数。于是我们令$r:=\sqrt{a^2+b^2}$，显然有$r>0$。然后注意到有：
> $$
> z=r\left(\frac{a}{r}+\frac{b}{r}\text{i}\right)\qquad \frac{a}{r}^2+\frac{b}{r}^2=\frac{a^2+b^2}{a^2+b^2}=1
> $$
> 于是根据习题15.7.4的结论，我们知道恰好存在一个$\theta\in(-\pi,\pi]$使得$\displaystyle\cos(\theta)=\frac{a}{r}$且$\displaystyle\sin(\theta)=\frac{b}{r}$，从而也即有：
> $$
> z=r(\cos(\theta)+\sin(\theta)\text{i})=r\text{e}^{\text{i}\theta}
> $$
> 然后根据习题15.7.5的结论，我们显然可以得到这样的$r$，$\theta$是唯一的，于是结论得证。

##### 15.7.7 对于任意的实数$\theta$和整数$n$，证明<font color=red>棣莫弗恒等式</font>：

$$
\cos(n\theta)=\mathfrak{R}((\cos\theta+\text{i}\sin\theta)^n)\quad\sin(n\theta)=\mathfrak{I}((\cos\theta+\text{i}\sin\theta)^n)
$$

> 注意到根据命题15.7.2(f)有：
> $$
> (\cos\theta+\text{i}\sin\theta)^n=(\text{e}^{\text{i}\theta})^n
> $$
> $n=0$时显然题目结论成立，我们先证明$n>0$的情况，根据复指数函数的性质（习题15.6.16）我们显然可以归纳得到：
> $$
> (\text{e}^{\text{i}\theta})^n=\text{e}^{\text{i}n\theta}
> $$
> 于是此时再根据命题15.7.2(f)可以直接得到题目结论得证。而对$n<0$的情况，我们有：
> $$
> (\text{e}^{\text{i}\theta})^n=\frac{1}{(\text{e}^{\text{i}\theta})^{-n}}=\frac{1}{\text{e}^{-\text{i}n\theta}}=\text{e}^{\text{i}n\theta}
> $$
> （注意到$\text{e}^{\text{i}n\theta}\text{e}^{-\text{i}n\theta}=\exp(\text{i}(n-n)\theta)=1$）
>
> 于是依然可以根据命题15.7.2(f)可以直接得到题目结论得证。综上即棣莫弗恒等式对任意的整数$n$与实数$\theta$成立。

##### 15.7.8 设$\tan:(-\pi/2,\pi/2)\to\mathbb R$是<font color=red>正切函数</font>$\displaystyle\tan(x):=\frac{\sin(x)}{\cos(x)}$。证明：$\tan$可微且单调递增，并且有$\displaystyle\frac{\text{d}}{\text{d}x}\tan(x)=1+\tan(x)^2$，$\displaystyle\lim_{x\to\pi/2}\tan(x)=+\infty$和$\displaystyle\lim_{x\to-\pi/2}\tan(x)=-\infty$。然后利用这些结论推导出$\tan$实际上是$(-\pi/2,\pi/2)$到$\mathbb R$的双射，于是我们令有反函数$\tan^{-1}:\mathbb R\to(-\pi/2,\pi/2)$<font color=blue>（该函数被称为<font color=red>反正切函数</font>）</font>。最后证明：$\tan^{-1}$是可微的，并且$\displaystyle\frac{\text{d}}{\text{d}x}\tan^{-1}(x)=\frac{1}{1+x^2}$

> 我们先证明$\tan$是可微且单调的且$\displaystyle\frac{\text{d}}{\text{d}x}\tan(x)=1+\tan(x)^2$。
>
> 注意到$\cos$是在$(-\pi/2,\pi/2)$上非负的且$\sin$和$\cos$都是在$(-\pi/2,\pi/2)$上可微的。于是根据微分的运算定律（命题10.1.13）我们有$\tan$是在$(-\pi/2,\pi/2)$上可微的，且有：
> $$
> \tan'(x)=\frac{\cos(x)^2+\sin(x)^2}{\cos(x)^2}=1+\tan(x)^2
> $$
> 然后由于平方的非负性于是我们可以得到$\tan'$在$(-\pi/2,\pi/2)$上始终大于$1$，这表明$\tan$是$(-\pi/2,\pi/2)$上严格单调递增的（命题10.3.3）。
>
> ---
>
> 然后我们证明$\displaystyle\lim_{x\to\pi/2}\tan(x)=+\infty$和$\displaystyle\lim_{x\to-\pi/2}\tan(x)=-\infty$。
>
> 我们已经知道了$\sin(\pi/2)=1$，$\sin(-\pi/2)=-1$与$\cos(\pi/2)=\cos(-\pi/2)=0$，于是由于$\sin$和$\cos$的连续性，我们有：
>
> * 存在$\delta_1>0$使得对任意的$x\in(-\pi/2,\pi/2)$满足$|x-\pi/2|<\delta_1$都有$|\sin(x)-1|<1/2$，即有$\sin(x)>1/2$。
> * 存在$\delta_2>0$使得对任意的$x\in(-\pi/2,\pi/2)$满足$|x-(-\pi/2)|<\delta_2$都有$|\sin(x)-(-1)|<1/2$，即有$\sin(x)<-1/2$。
> * 对任意给定的$\varepsilon>0$，存在某个$\delta>0$使得对任意的$x\in(-\pi/2,\pi/2)$满足$|x-\pi/2|<\delta$或$|x-(-\pi/2)|<\delta$都有$|\cos(x)|<\varepsilon$成立。特别地，由于$\cos$是在$(-\pi/2,\pi/2)$上非负的，因此也即$0<\cos(x)<\varepsilon$。
>
> 然后我们可以发现对任意的实数$M$，我们考虑$\displaystyle\varepsilon=\frac{1}{2|M|}$，应用上面三个结论有：
> $$
> \begin{gather}
> \exists\:\delta>0,\forall\:\pi/2-\delta_1<x\wedge|x-\pi/2|<\delta,\tan(x)>\frac{1}{2\cos(x)}>|M|\geq M\\
> \exists\:\delta>0,\forall\:-\pi/2+\delta_2>x\wedge|x-(-\pi/2)|<\delta,\tan(x)<-\frac{1}{2\cos(x)}<-|M|\leq M\\
> \end{gather}
> $$
> 于是上面的结论即有$\displaystyle\lim_{x\to\pi/2;x\in(\pi/2-\delta_1,\pi/2)}\tan(x)=+\infty$和$\displaystyle\lim_{x\to-\pi/2;x\in(-\pi/2,-\pi/2+\delta_2)}\tan(x)=-\infty$。然后由于局域极限可以推广到更大范围内的函数极限（命题9.3.18），于是即有$\displaystyle\lim_{x\to\pi/2}\tan(x)=+\infty$和$\displaystyle\lim_{x\to-\pi/2}\tan(x)=-\infty$。
>
> ---
>
> 接着推导出$\tan$是从$(-\pi/2,\pi/2)$到$\mathbb R$的双射。
>
> 由于$\tan$是严格单调递增的因此$\tan$显然是一个单射。然后对任意的$y\in\mathbb R$，若$y>0$则根据$\displaystyle\lim_{x\to\pi/2}\tan(x)=+\infty$我们知道存在某个$\delta>0$是的对任意的$\delta<x<\pi/2$都有$\tan(x)>y$；若$y<0$则根据$\displaystyle\lim_{x\to-\pi/2}\tan(x)=-\infty$我们知道存在某个$\delta<0$是的对任意的$-\pi/2<x<\delta$都有$\tan(x)<y$。注意到$\tan(0)=0$且$\tan$连续，于是运用介值定理（命题9.7.1）总能得到存在$x\in(-\pi/2,\pi/2)$满足$\tan(x)=y$，也即证明了$\tan$是一个满射。
>
> 综上即有$\tan$是从$(-\pi/2,\pi/2)$到$\mathbb R$的双射。
>
> ---
>
> 最后我们来证明$\tan^{-1}$是可微的且$\displaystyle\frac{\text{d}}{\text{d}x}\tan^{-1}(x)=\frac{1}{1+x^2}$。
>
> 显然$\tan^{-1}$是一个连续函数，于是根据反函数定理（命题10.4.2）可以得到对任意的$x\in\mathbb R$满足$x=\tan(y)$有：
> $$
> \frac{\text{d}}{\text{d}x}\tan^{-1}(x)=\frac{1}{\tan'(y)}=\frac{1}{1+\tan(y)^2}=\frac{1}{1+x^2}
> $$
> 于是结论得证。

##### 15.7.9 回顾习题15.7.8中的反正切函数$\tan^{-1}$，通过修改[定理15.5.6(e)](..\..\第15章\md\实分析 15.5 指数函数和对数函数.md)的证明来建立下面这个恒等式：

$$
\tan^{-1}(x)=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^nx^{2n+1}}{2n+1},x\in(-1,1)
$$

##### 利用[阿贝尔定理（定理15.3.1）](D:\Study\note\实分析\第15章\md\实分析 15.3 阿贝尔定理.md)，把这个恒等式推广到$x=1$时的情形，进而推导出恒等式：

$$
\pi=4-\frac{4}{3}+\frac{4}{5}-\frac{4}{7}+...=4\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^n}{2n+1}
$$

##### <font color=blue>（注意，由于[交错级数判别法（命题7.2.12）](..\..\第7章\md\实分析 7.2 无限级数.md)可知，上面这个级数时收敛的）</font>由此推导出$\displaystyle 4-\frac{4}{3}<\pi<4$<font color=blue>（当然可以用这个式子计算$\pi=3.1415926...$的更高精确度值，但如果可以，仍然建议使用其它的公式去计算$\pi$，因为这个级数收敛的太慢了）</font>

> 对任意的$x\in(-1,1)$，由于$-x^2\in(-1,0]$，于是根据几何级数（命题7.3.3）我们有：
> $$
> \sum_{n=0}^{\infty}(-1)^nx^{2n}=\sum_{n=0}^{\infty}(-x^2)^{n}=\frac{1}{1-(-x^2)}=\frac{1}{1+x^2}
> $$
> 这也表明函数$\displaystyle f(x):=\frac{1}{1+x^2}$是在$(-1,1)$上实解析的，于是利用幂级数的性质（命题15.1.6(e)）对任意的$0\leq x<1$我们有：
> $$
> \int_{0}^{x}\frac{1}{1+x^2}\text{d}x=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^nx^{2n+1}}{2n+1}
> $$
>
> 类似地对任意的$-1<x<0$有：
> $$
> \int_{x}^{0}\frac{1}{1+x^2}\text{d}x=-\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^nx^{2n+1}}{2n+1}
> $$
> 然后结合微积分第二基本定理（命题11.9.4），由于在习题中我们已经证明了$\tan^{-1}$是$\displaystyle f(x):=\frac{1}{1+x^2}$的原函数，于是上面的内容即有：
> $$
> \forall\:x\in(-1,1),\tan^{-1}(x)-\tan^{-1}(0)=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^nx^{2n+1}}{2n+1}
> $$
> （$x=0$处结论可以直接验证，这里就省略了）
>
> 然后注意到$\tan(0)=0\iff\tan^{-1}(0)=0$，因此上面的内容即：
> $$
> \tan^{-1}(x)=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^nx^{2n+1}}{2n+1},x\in(-1,1)
> $$
> 然后对$x=1$处显然可以判断得到$\displaystyle\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^n}{2n+1}$是收敛的，于是根据阿贝尔定理我们有：
> $$
> \tan^{-1}(1)=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^n}{2n+1}
> $$
> 而我们能够凑巧地发现这样一个事实（常识）：
> $$
> \begin{cases}
> \cos(\pi/4)^2-\sin(\pi/4)^2=\cos(\pi/2)=0\\
> \cos(\pi/4)^2+\sin(\pi/4)^2=1\\
> \forall\:x\in(0,\pi/2),\sin(x)>0\wedge\cos(x)>0
> \end{cases}
> \Longrightarrow\cos(\pi/4)=\sin(\pi/4)=\frac{\sqrt{2}}{2},\tan(\pi/4)=1
> $$
> 于是即有：
> $$
> \pi=4\cdot\frac{\pi}{4}=4\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^n}{2n+1}
> $$
> 结论得证。

##### 15.7.10 设$f:\mathbb R\to\mathbb R$是函数

$$
f(x):=\sum_{n=1}^{\infty}4^{-n}\cos(32^n\pi x)
$$

###### (a) 证明：这个级数是一致收敛的，并且$f$是连续的

> 注意到对任意的$n\geq 1$都有关于$x$的函数$4^{-n}\cos(32^n\pi x)$是有界且连续的，因此考虑使用魏尔斯特拉斯M判别法。显然我们有：
> $$
> \Vert 4^{-n}\cos(32^n\pi x)\Vert_{\infty}=4^{-n}
> $$
> 因此我们有：
> $$
> \sum_{n=1}^{\infty}\Vert 4^{-n}\cos(32^n\pi x)\Vert_{\infty}=\sum_{n=1}^{\infty}4^{-n}=\frac{1}{1-\frac{1}{4}}=\frac{4}{3}
> $$
> 是收敛的，因此根据魏尔斯特拉斯M判别法（命题14.5.7）我们可以得到函数级数$\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}4^{-n}\cos(32^n\pi x)$一致收敛且$f$连续。

###### (b) 证明：对于每一个整数$j$和每一个整数$m\geq 1$，都有

$$
\color{gray}{\left|f\left(\frac{j+1}{32^m}\right)-f\left(\frac{j}{32^m}\right)\right|\geq 4^{-m}}
$$

###### <font color=blue>（提示：对于特定的序列$a_n$，使用恒等式</font>

$$
\color{blue}{\sum_{n=1}^{\infty}a_n=\sum_{n=1}^{m-1}a_n+a_m+\sum_{n=m+1}^{\infty}a_n}
$$

###### <font color=blue>另外，利用余弦函数以$2\pi$为周期的事实，以及对于任意的$|r|<1$都有几何级数公式$\displaystyle\sum_{n=0}^{\infty}r^n=\frac{1}{1-r}$，最后还要用到：对任意的实数$x$和$y$都有不等式$|\cos(x)-\cos(y)|\leq|x-y|$。这个不等式可以用[平均值定理（推论10.2.9）](..\..\第10章\md\实分析 10.2 局部最大值、局部最小值以及导数.md)或[微积分基本定理（定理11.9.4）](..\..\第11章\md\实分析 11.9 微积分的两个基本定理.md)来证明）</font>

> 可以计算有：
> $$
> \begin{align}
> &f\left(\frac{j+1}{32^m}\right)-f\left(\frac{j}{32^m}\right)\\
> =&\sum_{n=1}^{\infty}4^{-n}[\cos(32^{n-m}\pi(j+1))-\cos(32^{n-m}\pi j)]\\
> =&\sum_{n=1}^{m-1}4^{-n}[\cos(32^{n-m}\pi(j+1))-\cos(32^{n-m}\pi j)]+\\
> &4^{-m}\cos(\pi(j+1))-4^{-m}\cos(\pi j)+\\
> &\sum_{n=m+1}^{\infty}4^{-n}[\cos(32^{n-m}\pi(j+1))-\cos(32^{n-m}\pi j)]
> \end{align}\tag{1}
> $$
> 其中对于$(1)$第二行的内容，根据命题15.7.5我们可以得到这一部分实际上等于$-2\cdot4^{-m}\cos(\pi j)$，当$j$是一个奇数时此项等于$2\cdot4^{-m}$，当$j$是一个偶数时此项等于$-2\cdot 4^{-m}$；而对于第三行的内容，由于其中每一项都有$n>m$因此$32^{n-m}(j+1)$和$32^{n-m}j$都是$2$的倍数，因此$\cos(32^{n-m}(j+1)\pi)=\cos(32^{n-m}j\pi)=1$，也即第三行的级数每一项都是$0$，从而该级数收敛于$0$。
>
> 然后我们考虑第一行的级数。这一部分是一个有限级数，作$-n+m\mapsto i$的双射我们可以将它改成下面的形式：
> $$
> \frac{1}{4^m}\sum_{i=1}^{m-1}4^{i}[\cos(32^{-i}\pi(j+1))-\cos(32^{-i}\pi j)]
> $$
> 然后利用不等式$|\cos(x)-\cos(y)|\leq|x-y|$对任意的实数$x$，$y$都成立（关于这个不等式的证明，我们会放到本题最后面），因此即有：
> $$
> \begin{align}
> \left|\frac{1}{4^m}\sum_{i=1}^{m-1}4^{i}[\cos(32^{-i}\pi(j+1))-\cos(32^{-i}\pi j)]\right|&\leq\frac{1}{4^m}\sum_{i=1}^{m-1}4^{i}|32^{-i}\pi(j+1)-32^{-i}\pi j|\\
> &=\frac{\pi}{4^m}\sum_{i=1}^{m-1}8^{-i}\\
> &=4^{-m}\pi\frac{8^{-1}(1-8^{-m+1})}{1-8^{-1}}\\
> &=4^{-m}\frac{\pi}{7}(1-8^{-m+1})\\
> &\leq \frac{1}{2}4^{-m}
> \end{align}
> $$
> 然后我们在式子中分别使用$\text{part}\:1$和$\text{part}\:2$代表$(1)$第一行和第二行的内容，则我们有：
> $$
> \begin{align}
> &\left|f\left(\frac{j+1}{32^m}\right)-f\left(\frac{j}{32^m}\right)\right|\\
> =&|\text{part}\:1+\text{part}\:2|\\
> =&\begin{cases}
> |\text{part}\:1-2\cdot 4^{-m}|&j是偶数\\
> |\text{part}\:1+2\cdot 4^{-m}|&j是奇数
> \end{cases}
> \end{align}
> $$
> 然后在上面由于我们证明了$\displaystyle|\text{part}\:1|\leq\frac{1}{2}4^{-m}\iff-\frac{1}{2}4^{-m}\leq\text{part}\:1\leq\frac{1}{2}4^{-m}$，因此我们有：
>
> | $j$是偶数                                                    | $j$是奇数                                                    |
> | ------------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------------ |
> | $\displaystyle-\frac{5}{2}4^{-m}\leq\text{part}\:1-2\cdot 4^{-m}\leq-\frac{3}{2}4^{-m}$ | $\displaystyle\frac{3}{2}4^{-m}\leq\text{part}\:1+2\cdot 4^{-m}\leq\frac{5}{2}4^{-m}$ |
>
> 也即总有$\displaystyle\left|f\left(\frac{j+1}{32^m}\right)-f\left(\frac{j}{32^m}\right)\right|\geq\frac{3}{2}4^{-m}\geq 4^{-m}$，于是结论得证。
>
> ---
>
> > 附：不等式$|\cos(x)-\cos(y)|\leq|x-y|$对任意的实数$x$，$y$都成立。
> >
> > 证明：
> >
> > 我们知道$\cos$是在整个$\mathbb R$上可微，连续的，并且它的导函数为$\sin$。因此根据平均值定理，我们知道存在$\xi\in(x,y)$使得：
> > $$
> > \sin(\xi)=\frac{\cos(x)-\cos(y)}{x-y}
> > $$
> > 然后由于$|\sin(\xi)|\leq 1$始终成立，因此即有：
> > $$
> > \frac{|\cos(x)-\cos(y)|}{|x-y|}\leq 1\iff|\cos(x)-\cos(y)|\leq|x-y|
> > $$
> > 也即题目不等式得证。

###### (c) 利用(b)证明：对于任意的实数$x_0$，函数$f$在$x_0$处不可微<font color=blue>（提示：根据[习题5.4.3](..\..\第5章\md\实分析 5.4 对实数排序.md)，对于任意的$x_0$和任意的$m\geq 1$，存在一个整数$j$使得$j\leq 32^mx_0\leq j+1$）</font>

> 不妨假设存在实数$x_0\in\mathbb R$使得$f$在$x_0$处可微，于是我们记有$L:=f'(x_0)$。根据牛顿逼近法（命题10.1.7），对任意的$\varepsilon>0$都存在对应的$\delta>0$使得对任意的$|x-x_0|\leq\delta$都有：
> $$
> |f(x)-(f(x_0)+L(x-x_0))|\leq\varepsilon|x-x_0|
> $$
> 我们考虑$\varepsilon=1$的情况，于是存在对应的$\delta_1>0$使得对任意的$|x-x_0|\leq\delta_1$都有：
> $$
> |f(x)-(f(x_0)+L(x-x_0))|\leq|x-x_0|\tag{1}
> $$
> 然后我们考虑设正整数$m$满足：
> $$
> \begin{cases}
> (|L|+1)32^{-m}<4^{-m}\\
> 32^m\delta_1>1
> \end{cases}
> \iff
> \begin{cases}
> 8^{m}>|L|+1\\
> 32^m>\frac{1}{\delta_1}
> \end{cases}
> $$
> 由于指数函数的性质我们知道这样的整数$m$总是存在的，然后根据习题5.4.3我们知道对应地存在整数$j$满足：
> $$
> 32^{m}(x_0-\delta_1)\leq j\leq 32^mx_0\leq j+1\leq32^{m}(x_0+\delta_1)\iff x_0-\delta_1\leq\frac{j}{32^m}\leq x_0\leq\frac{j+1}{32^m}\leq x_0+\delta_1
> $$
> 从而根据绝对值三角不等式有：
> $$
> \begin{align}
> \left|f\left(\frac{j+1}{32^m}\right)-f\left(\frac{j}{32^m}\right)\right|\leq&
> \left|f\left(\frac{j+1}{32^m}\right)-\left(f\left(x_0\right)+L\left(\frac{j+1}{32^m}-x_0\right)\right)\right|+\\
> &\left|\left(f\left(x_0\right)+L\left(\frac{j+1}{32^m}-x_0\right)\right)-\left(f\left(x_0\right)+L\left(\frac{j}{32^m}-x_0\right)\right)\right|+\\
> &\left|\left(f\left(x_0\right)+L\left(\frac{j}{32^m}-x_0\right)\right)-f\left(\frac{j}{32^m}\right)\right|
> \end{align}\tag{2}
> $$
> 其中$(2)$第二部分可以直接计算有：
> $$
> \begin{align}
> &\left|\left(f\left(x_0\right)+L\left(\frac{j+1}{32^m}-x_0\right)\right)-\left(f\left(x_0\right)+L\left(\frac{j}{32^m}-x_0\right)\right)\right|\\
> =&\left|L\left(\frac{j+1}{32^m}-x_0+x_0-\frac{j}{32^m}\right)\right|\\
> =&\frac{|L|}{32^m}
> \end{align}
> $$
> 然后对$(2)$第一部分与第三部分，应用结论$(1)$再代入回$(2)$有：
> $$
> \begin{align}
> \left|f\left(\frac{j+1}{32^m}\right)-f\left(\frac{j}{32^m}\right)\right|\leq&\left|\frac{j+1}{32^m}-x_0\right|+\frac{|L|}{32^m}+\left|\frac{j}{32^m}-x_0\right|
> \end{align}
> $$
> 然后由于$j\leq 32^mx_0\leq j+1$因此我们可以直接去除绝对值，结合$m$的定义进一步化简有：
> $$
> \left|f\left(\frac{j+1}{32^m}\right)-f\left(\frac{j}{32^m}\right)\right|\leq\frac{j+1}{32^m}-\frac{j}{32^m}+\frac{|L|}{32^m}=\frac{|L|+1}{32^m}<4^{-m}
> $$
> 但是根据(b)的结论应该有$\displaystyle\left|f\left(\frac{j+1}{32^m}\right)-f\left(\frac{j}{32^m}\right)\right|\geq 4^{-m}$，这导出了矛盾，于是反证假设不成立，$f$只能是处处不可微的。

###### (d) 简单解释(c)的结论为什么不与[推论14.7.3](..\..\第14章\md\实分析 14.7 一致收敛和导数.md)矛盾

> 原因是显然的，对任意的$n\geq 1$可以计算导函数有：
> $$
> [4^{-n}\cos(32^n\pi x)]'=-8^n\pi\sin(32^n\pi x)
> $$
> 然后去计算上确界范数可以得到：
> $$
> \Vert -8^n\pi\sin(32^n\pi x)\Vert_{\infty}=8^{n}
> $$
> 而级数$\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}8^n$显然是发散的，所以题目的级数并不符合推论14.7.3的要求，自然也无法使用推论14.7.3说明它的可微性。

---

## 本节相关跳转

[实分析 5.4 对实数排序](..\..\第5章\md\实分析 5.4 对实数排序.md)

[实分析 7.2 无限级数](..\..\第7章\md\实分析 7.2 无限级数.md)

[实分析 10.2 局部最大值、局部最小值以及导数](..\..\第10章\md\实分析 10.2 局部最大值、局部最小值以及导数.md)

[实分析 11.9 微积分的两个基本定理](..\..\第11章\md\实分析 11.9 微积分的两个基本定理.md)

[实分析 13.1 连续函数](..\..\第13章\md\实分析 13.1 连续函数.md)

[实分析 14.7 一致收敛和导数](..\..\第14章\md\实分析 14.7 一致收敛和导数.md)

[实分析 15.5 指数函数和对数函数](..\..\第15章\md\实分析 15.5 指数函数和对数函数.md)
